\documentclass[12pt]{scrartcl} % Beginn der LaTeX-Datei

% Größerer Zeilenabstand in mehrzeiligen amsmath-Umgebungen
\addtolength{\jot}{0.2em}

% Schicke Nummerierung
\usepackage{enumitem}
% Kleinere itemize-Bulletpoints
\newcommand{\sbt}{\,\begin{picture}(-1,1)(-1,-3)\circle*{3}\end{picture}\ }
\renewcommand{\labelitemi}{\sbt}

% Fußnoten von Exponenten unterscheiden
\renewcommand{\thefootnote}{[\arabic{footnote}]}

% Erleichtert Mathe bzw. Formelsatz
\usepackage{mathtools, amsmath, amssymb, amsthm}
\usepackage{nicefrac}

% Commands and operators
\DeclareMathOperator{\powerset}{\mathcal{P}}
\DeclareMathOperator{\sym}{Sym}
\DeclareMathOperator{\GL}{GL}
\DeclareMathOperator{\SL}{SL}
\DeclareMathOperator{\abb}{Abb}
\DeclareMathOperator{\id}{id}
\DeclareMathOperator{\ord}{ord}
\DeclareMathOperator{\im}{im}
\DeclareMathOperator{\sgn}{sgn}
\DeclareMathOperator{\supp}{supp}
\DeclareMathOperator{\Aut}{Aut}

\newcommand{\inv}[1]{\left(#1\right)^{-1}}
\newcommand{\Inv}[1]{#1^{-1}}

% Common groups and fields
\newcommand\N{\mathbb{N}}
\newcommand\Z{\mathbb{Z}}
\newcommand\Q{\mathbb{Q}}
\newcommand\R{\mathbb{R}}
\newcommand\C{\mathbb{C}}

% Environments
% Stuff with proof
\newtheorem{thm}{Satz}
\newtheorem{lemma}{Lemma}
\newtheorem{kor}{Korollar}
% Definition-like stuff
\theoremstyle{definition}
\newtheorem*{defn}{Definition}
\newtheorem{ex}{Beispiel}
% Remark-like stuff
\theoremstyle{remark}
\newtheorem*{notation}{Notation}
\newtheorem*{nb}{Bemerkung}

% Graphiken
% Für Graphik-Einbindung
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float} 
%\usepackage[dvips]{hyperref}
\usepackage{tikz-cd}
\tikzset{ % das braucht man für die kommutativen Diagramme, wenn man babel german benutzt!!
	every picture/.append style={
		execute at begin picture={\shorthandoff{"}},
		execute at end picture={\shorthandon{"}}
	}
}

% Einstellungen, wenn man deutsch schreiben will
% Trennregeln etc.
\usepackage[ngerman]{babel}
% Automatisch korrekte Anführungszeichen
\usepackage[autostyle=true, german=quotes]{csquotes}
\MakeOuterQuote{"}
% Damit UTF-8 funktoniert
\usepackage[utf8]{inputenc}
%\usepackage[T1]{fontenc}

% Um neu definierte Bezeichnungen hervorzuheben
% ZZ haben wir noch einen Mix aus \underline und \emph
\newcommand{\defi}{\underline}

% TODO Bspw. ord wird zZ als drei Variablen (o, r, d) gesetzt. Zu einem vernünftigen Operator ändern?
	% Ich fang einfach mal damit an. -- Peter
% TODO Einige Beweise sind schrecklich strukturiert und zum Teil rettbar fehlerhaft. Darf ich?
% TODO einheitliche subset-Notation?
	% Ich wäre für \subseteq und \subsetneq um Missverständnisse auszuschließen. -- Peter
% TODO emph statt underline?
	% Wär ich für. -- Peter
% TODO KatTheo-Notation für Funktionen oder nicht? (\xrightarrow{f})
% TODO Wir sollten mal über den massiven \\-Spam reden. Ich habe bisher eine sinnvolle Verwendung und ca. 10^4 unsinnige gesehen.
% TODO Die Nummerierungen sind inkonsitent. Spricht was dagegen, sich in der Präambel auf was zu einigen und die [label=(\roman*)] etc. rauszukanten?

\begin{document}

\author{Sebastian Bechtel, Isburg Knof, Theresa Tran} % FIXME Flo, Philipp und Fabian?
\title{Einführung in die Algebra}
%\date weglassen -> Automatisch aktuelles Datum

\maketitle

\section{Gruppen}

\begin{defn}
	Eine (innere) \underline{Verknüpfung} auf einer Menge $M\neq \emptyset$ ist eine Abbildung $M\times M\to M, (a,b)\mapsto a\cdot b$.
\end{defn}

\begin{defn}
	Eine \underline{Gruppe} ist eine Menge $G\neq \emptyset$ zusammen mit einer Verknüpfung $\cdot$, sodass Assoziativität (A), Existenz eines neutralen Elements (N) und Existenz inverser Elemente (I) erfüllt sind.
	$G$ ist \underline{abelsch}, falls Kommutativität (K) gilt.
\end{defn}

\begin{ex}
	\begin{enumerate}
	\item $\mathbb{Z}, \mathbb{Q}, \mathbb{R}, \mathbb{C}$ sind abelsche Gruppen mit $+$ als Verknüpfung.
	\item $\mathbb{Q}^*=\mathbb{Q}\setminus \{0\}, \mathbb{R}^*, \mathbb{C}^*$ mit Multiplikation sind abelsche Gruppen.
	\item Für eine Menge $M$ ist $\sym(M)$ ist eine Gruppe, aber für $|M| > 2$ nicht abelsch.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{lemma}
	\begin{enumerate}[label=\alph*)]
	\item Das neutrale Element ist eindeutig.
	\item Inverse Elemente sind eindeutig.
	\end{enumerate}
\end{lemma}

\begin{proof}
	\begin{enumerate}[label=\alph*)]
	\item Seien $e,f$ neutrale Elemente, dann gilt $e=ef=f$.
	\item Sei $a\in G$ und $b,b'\in G$ inverse Elemente. Dann gilt $b'=b'e=b'(ab)=(b'a)b=eb=b$.
	\end{enumerate}
\end{proof}

\begin{notation}
	Multiplikativ: $a\cdot b$ oder $ab$, neutrales Element $e$ oder $1$, inverses Element von $a\in G$ ist $\Inv a$.
\end{notation}

\begin{lemma}
	Es sei $\mathcal{G}=(G,\cdot)$ eine Menge mit assoziativer Verknüpfung, einem linksneutralen Element und linksinversen Elementen, dann ist $\mathcal{G}$ eine Gruppe.
\end{lemma}

\begin{proof}
	Sei $a\in G$ und $b\in G$ das dazugehörige Linksinverse mit $ba=e$.
	Nun gibt es auch $c\in G$ mit $cb=e$.
	Also gilt $ab=eab=cbab=ceb=cb=e$ und \(b = a^{-1}\) ist auch rechtsinvers zu \(a\).

	Nun gilt für alle $a\in G$, dass $ae=a(\Inv aa)=ea=a$ ist.
	Somit ist \(e\) auch rechstneutral und die Gruppenaxiome gelten.
\end{proof}

\begin{lemma}
	\begin{enumerate}
	\item $\inv{\Inv{a}}=a$, $\inv{ab}=\Inv b\Inv a$ % TODO Eigentlich braucht man für beides hier die Eindeutigkeit, welche unten gezeigt wird. Umsortieren?
	\item $ab=ac$ impliziert $b=c$ für alle $a,b,c\in G$.
	\item Für $a,b\in G$ gibt es genau ein $x\in G$, sodass $ax=b$.
	\end{enumerate}
\end{lemma}

\begin{proof}
	\begin{enumerate}
	\item $\inv{\Inv a}=a$ klar. Für $a,b\in G$: $(\Inv b\Inv a)ab=\Inv b(\Inv aa)b=\Inv beb=\Inv bb=e$ (andere Richtung analog) % FIXME Welche andere Richtung?
	\item $ab=ac$ impliziert $\Inv a(ab)=\Inv a(ac)$ impliziert $b=c$
	\item Setze $x=\Inv ab$, dann erhält man $ax=a(\Inv ab)=(a\Inv a)b=eb=b$.
		Die Eindeutigkeit folgt aus Punkt 2. \qedhere
	\end{enumerate}
\end{proof}

\begin{defn}
	Sei $a\in G$, $(G,\cdot)$ Gruppe.
	Für $n\in \mathbb{Z}$ definiere:
	\begin{align*}
		a^0 &:= e\\
		a^n &:= a^{n-1}a \quad \text{ für \(n\geq 1\)}\\
		a^n &:= \left(\Inv a\right)^{-n} \quad \text{ für \(n < 0\)}
	\end{align*}
\end{defn}

\begin{lemma}
	Für $a\in G$ und \(n, m \in\mathbb Z\) gelten $a^n a^m=a^{n+m}=a^m a^n$ und $\left(a^m \right)^n = a^{n\cdot m}$.
	Falls \(b \in G\) mit \(a\) kommutiert, also $ab=ba$ ist, gilt $\left(ab \right)^n = a^n b^n$.
\end{lemma}

\begin{ex}
	\begin{enumerate}
	\item $K$ Körper, dann ist $\GL_n(K)$ ein Gruppe bzgl. Matrixmultiplikation.
	\item $M\neq \emptyset$ Menge, $(G, \cdot)$ Gruppe, definiere $\abb(M,G):=G^M$.
		Für $f,g\in \abb(M,G)$ ist $f\cdot g$ gegeben durch $(f\cdot g)(m)=f(m)\cdot g(m)$ für $m\in M$.
		Dann ist $(\abb(M,G), \cdot)$ eine Gruppe.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\section{Untergruppen}

\begin{defn}
	Sei $(G, \cdot)$ Gruppe.
	Eine Teilmenge $H\subset G$ heißt Untergruppe von $G$, falls $(H, \cdot)$ eine Gruppe ist.

	Äquivalent dazu:
	\begin{enumerate}[label=(\roman*)]
	\item Für $a,b\in H$ gilt $ab\in H$ (Abgeschlossenheit)
	\item $e\in H$
	\item Für $a\in H$ ist $\Inv a \in H$
	\end{enumerate}
\end{defn}

\begin{nb}
	Wenn (i) und (iii) gelten, folgt (ii) bereits aus \(H \neq \emptyset\).
\end{nb}

\begin{thm}
	Sei $(G, \cdot)$ Gruppe und $H\subset G$ nicht-leer.
	Dann ist $H$ eine Untergruppe von $(G, \cdot)$, gdw. $a\Inv b\in H$ für alle $a,b\in H$.
\end{thm}

\begin{proof}
	"$\Rightarrow$" \checkmark

	"$\Leftarrow$"
	\begin{itemize}
	\item Da \(H\) nicht leer ist, gibt es ein \(a \in H\).
		Somit ist auch $e = aa^{-1}\in H$.
	\item Für beliebige \(a \in H\) muss also auch \(a^{-1} = ea^{-1} \in H\) sein.
	\item Schließlich erhalten wir, dass für beliebige \(a, b \in H\) auch \(b^{-1} \in H\) und somit \(ab = a(b^{-1})^{-1} \in H\) ist. \qedhere
	\end{itemize}
\end{proof}

\begin{ex}
	\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
	\item Für alle Gruppen $(G,\cdot)$ sind $\{e\}$ und $G$ jeweils Untergruppen, die sogenannten \emph{trivialen Untergruppen}.
	\item Für beliebige Körper $K$ induziert $\SL_n(K)=\{A\in \GL_n(K): \det(A)=1\}$ eine Untergruppe von $\GL_n(K)$, die spezielle lineare Gruppe.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{defn}
	Eine Untergruppe heißt \underline{echt}, falls sie nicht trivial ist.
\end{defn}

\begin{lemma}
	Es sei $(H_{j})_{j \in J}$ eine Familie von Untergruppen $H_{j} \subset G$.
	Dann ist $\bigcap_{j \in J}H_{j}$ eine Untergruppe von G.
\end{lemma}

\begin{proof}
	Die Charakterisierung aus dem letzten Satz bleibt trivial unter Schnitten erhalten.
\end{proof}

\begin{defn}
	Es sei $M$ eine Teilmenge von $G$.
	Die \underline{von $M$ erzeugte Untergruppe} ist der Durchschnitt aller Untergruppen, die $M$ enthalten.
\end{defn}

\begin{notation}
	$\langle M \rangle =\bigcap_{M \subset H \subset G}H$, wobei $H$ Untergruppe
\end{notation}

\begin{nb}
	\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
	\item $\langle \emptyset \rangle = \lbrace e \rbrace$
	\item Für $M \neq \emptyset$ gilt: $\langle M \rangle = \lbrace m_{1}^{\varepsilon_{1}} \cdot ... \cdot m_{n}^{\varepsilon_{n}} : m_{1},...,m_{n} \in M, \varepsilon_{1},...,\varepsilon_{n} \in \lbrace -1,+1\rbrace, n \geq 0 \rbrace$
	\item Für $M = \lbrace g \rbrace$ gilt: $\langle g \rangle = \lbrace g^{n} : n \in \mathbb{Z} \rbrace$. Diese Untergruppe wird die von $g$ erzeugte zyklische Untergruppe von $G$ genannt.
	\end{enumerate}
\end{nb}

\begin{defn}
	Eine Gruppe $G$ heißt \underline{zyklisch}, falls $G = \langle g \rangle$ für ein $g \in G$ gilt. \newline
	Ist $G = \langle M \rangle$ mit $M$ endlich, so heißt $G$ \underline{endlich erzeugt}.
\end{defn}

\begin{defn}
	\begin{enumerate}[label=(\roman*)]
	\item Die \underline{Ordnung einer Gruppe} $G$ ist $\ord(G):=\vert G \vert$.
	\item Die \underline{Ordnung eines Elements} $g \in G$ ist $\ord(g):=\ord(\langle g \rangle)$.
	\item Ist $\ord(g)$ endlich, dann hat g \underline{endliche Ordnung}.
	\end{enumerate}
\end{defn}

\begin{notation}
	$(n,s)$ bezeichnet den größten gemeinsamen Teiler.
\end{notation}

\begin{thm}
	Sei $G$ Gruppe, $g \in G$
	\begin{enumerate}
	\item Falls \(g\) nicht endliche Ordnung hat, sind alle Potenzen von \(g\) verschieden
	\item Falls \(g\) endliche Ordnung hat, gibt es ein \(m > 0\) mit \(g^m = e\).
		Mit \(n := \ord(g)\) gelten
		\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
		\item $n = \ord(g) = \min \lbrace m>0 : g^{m}=e \rbrace$
		\item $g^{m}=e \Longleftrightarrow m=nk$ für ein $k \in \mathbb{Z}$
		\item $\langle g \rangle = \lbrace e, g^{1},...,g^{n-1}\rbrace$
		\end{enumerate}
	\item Falls \(g\) endliche Ordnung $n := \ord(g)$ hat, gilt $\ord(g^{s}) = \frac{n}{(n,s)}$ für alle \(s \in \mathbb N\).
	\end{enumerate}
\end{thm}

\begin{proof} % TODO Diesen Beweis überspringe ich gerade. -- Peter 
	\begin{enumerate}
		\item Wir nehmen an: Für $i,j \in \mathbb{Z}$, oBdA $j>i$ gilt $g^{i}=g^{j}$.
		Dann gilt $g^{j-i}=g^{j}(g^{i})^{-1}=e$.
		Es sei dann n die kleinste positive Zahl, die $g^{n}=e$ erfüllt.
		Sei $m \in \mathbb{Z}$ beliebig.
		Der Divisionsalgorithmus liefert: $m=kn+r$ für $0 \leq r < n$ und $k,r \in \mathbb{Z}$.

		Dann gilt:
		$g^{m}=g^{kn+r}=g^{kn}g^{r}=(g^{n})^{k}g^{r}=eg^{r}=g^{r}$.
		Daraus folgt $\langle g \rangle = \lbrace g^{m} : m \in \mathbb{Z}\rbrace = \lbrace g^{r} : r=0,...,n-1\rbrace$.
		Besonders gilt $\ord(g)=n$ ist endlich.
		$\lceil$ Dies zeigt $\Rightarrow$, $\Leftarrow$ klar, dann ist $\langle g \rangle = \lbrace g^{m} : m \in \mathbb{Z}\rbrace$ unendlich $\rfloor$
		\item Alle $g^{r}$ mit $0 \leq r \leq n-1$ sind verschieden, da:
		$g^{i}=g^{j} \Rightarrow g^{j-i}=e \Rightarrow j-i = kn$ mit $k\in\mathbb{Z} \Rightarrow i \equiv j \pmod{n} \Rightarrow i=j$ falls $0\leq i,j\leq n-1$.
		Dies liefert $g^{r}$ mit $0 \leq r \leq n-1$ sind paarweise verschieden und es gilt: $\ord(g)=n$. $\lceil a$ und $c\rfloor$
		Aus dem Divisionsalgorithmus folgt (b): $g^{m}=e \Leftrightarrow e=g^{kn+r}=g^{r}$ mit $m = kn+r, 0 \leq r < n \Leftrightarrow r=0$.
		Also $m=kn$ mit $k \in \mathbb{Z}$. % FIXME Scoping-Katastrophe.
		\item Es sei $m=\ord(g^{s}), n =\ord(g)$.
		Aus $(g^{s})^{m}=e$ folgt (siehe 2), dass $n$ ein Teiler von $sm$ ist.
		Dies liefert: $\frac{n}{(s,n)} \vert \frac{s}{(s,n)}m$. Somit $\frac{n}{(s,n)} \vert m$.
		Nun möchten wir noch zeigen: $m \vert \frac{n}{(s,n)}$. $(g^{s})^{\frac{n}{(s,n)}} = (g^{n})^{\frac{s}{(s,n)}}=e^{\frac{s}{(s,n)}}=e$.
		Daraus folgt $m \vert \frac{n}{(s,n)}$ (wegen 2).
		Also gilt $m = \frac{n}{(s,n)}$. \qedhere
	\end{enumerate}
\end{proof}

\begin{lemma}
	Es sei $G = \langle g \rangle$ eine zyklische Gruppe und $H \subset G,\; H\neq\{e\}$ eine Untergruppe von $G$. % TODO Wieso nicht {e}? Da gilt die Aussage trivial mit m = 0.
	Dann gibt es ein $m\in\mathbb{N}$ mit $H=\langle g^m\rangle$.
\end{lemma}

\begin{proof}
	Wir setzen: $m := \min\lbrace k>0 : g^{k} \in H \rbrace$.
	Die betrachtete Menge ist dabei nicht-leer, denn ist $h \in H, h \neq e$, dann gilt $h = g^{k}$ für ein $k\in\mathbb{Z}$, da $g$ Erzeuger von $G$ ist.
	Ist $k>0$, so ist $k$ in der Menge.
	Ist $k<0$, so gilt $g^{-k}=\inv{{g^k}}=\Inv{h}\in H$ und damit ist $-k$ in der Menge enthalten.
	Wir wollen nun zeigen: $\langle g^{m} \rangle = H$.
	\begin{enumerate}
	\item $\langle g^{m} \rangle \subset H$ gilt wegen $g^{m} \in H$
	\item Es sei $j \in \mathbb{Z}$ mit $g^{j} \in H$. Divisionsalgorithmus liefert $j=lm+r$ mit $0 \leq r < m$: $g^{j} \in H \Rightarrow g^{r}=g^{-lm}g^{lm+r}=(g^{m})^{-l}g^{j}$. Also $g^{r} \in H$. Aus der Minimalität von M folgt $r=0$. Dies liefert $g^{j}=(g^{m})^{l} \in \langle g^{m} \rangle$ und somit gilt: $H \subset \langle g^{m} \rangle$ und die zwei Untergruppen stimmen überein. \qedhere
	\end{enumerate}
\end{proof}

Ähnlich kann man zeigen:

\begin{thm} % FIXME Beweis?
	Alle Untergruppen einer zyklischen Gruppe sind zyklisch.
	Ist $\ord(G)=n$ endlich und $m$ ein Teiler von $n$, so ist $H = \langle g^{\frac{n}{m}}\rangle$ die einzige Untergruppe der Ordnung $m$.
\end{thm}

\begin{defn}
	Sei $H$ eine Untergruppe der Gruppe $G$.
	Dann sei für \(x, y \in G\) \[x \sim_{H} y :\Leftrightarrow \text{\(x = yh\) für ein \(h \in H\)}\]
	Dies ist infolge der Gruppenaxiome für \(H\) eine Äquivalenzrelation auf \(G\).
\end{defn}

\begin{defn}
	Die Äquivalenzklassen bezüglich $\sim_{H}$ heißen \underline{Linksnebenklassen}.
\end{defn}

\begin{notation}
	Für $a \in G$ sei $aH := \{ah : h \in H\}$.
\end{notation}

\begin{nb}
	Es gelten folgende Eigenschaften: 
	\begin{itemize}
	\item Die Abbildung $H \to aH, h \mapsto ah$ ist eine Bijektion mit der Umkehrung $aH \to H, b \mapsto a^{-1}b$.
		Besonders gilt: $\vert aH \vert = \vert H \vert$ für alle $a \in G$.
	\item $aH \neq bH \Rightarrow aH \cap bH = \emptyset$, d.h. sie sind disjunkt. \newline $\lceil x \in aH \neq bH \Rightarrow x = ah_{1} = bh_{2}$ für $h_{1},h_{2} \in H \Rightarrow a=bh_{2}h_{1}^{-1} \in bH \Rightarrow ah= b(h_{2}h_{1}^{-1}h) \in bH$ für alle $h \in H \Rightarrow aH \subset bH$. Ähnlich gilt $bH \subset aH$.
		Daraus folgt $aH=bH.\rfloor$ % TODO Äquivalenzklassen sind immer disjunkt. Wieso der Aufwand?
	\end{itemize}
\end{nb}

\begin{defn}
	$G/H = \lbrace aH : a \in G \rbrace$ ist die \defi{Menge der Linksnebenklassen}.
	Der \defi{Index} von $H$ ist die Mächtigkeit von $G/H$.
	Wir notieren ihn als \([G:H] := |G/H|\).
\end{defn}

\begin{nb}
	\begin{itemize}
 	\item $\vert G \vert = [G:H]\vert H\vert$
 	\item Analog ist $a \mathrel{\prescript{}{H}{\sim}} b$ mit \[a \mathrel{\prescript{}{H}{\sim}} b \Leftrightarrow \text{\(a=hb\) für ein \(h \in H\)}\] ("rechtsäquivalent bzgl. \(H\)") eine Äquivalenzrelation auf \(G\).
		Die \underline{Rechtsnebenklassen} sind $Ha=\lbrace ha : h \in H\rbrace$ mit $a \in G$ und für ist $a \in G$ \[aH \rightarrow Ha, x \mapsto a^{-1}xa\] eine Bijektion.
	\end{itemize}
\end{nb}

\begin{defn}
	$H \backslash G$ ist die \underline{Menge der Rechtsnebenklassen}. Dann gilt: $\vert H \backslash G \vert = \vert G/H \vert$
	(Bijektion: $H \backslash G \rightarrow G/H, Hb \mapsto b^{-1}H$)
\end{defn}

\begin{lemma} 
	Die Funktion $$f: H\backslash G \to G/H, \quad Hb \mapsto b^{-1}H$$ ist eine Bijektion.
\end{lemma}

\begin{proof}
	Zunächst ist \(f\) wohldefiniert, da für $b_{1},b_{2} \in G$ mit $Hb_{1}=Hb_{2}$ (das heißt \(b_1 \mathrel{\prescript{}{H}{\sim}} b_2\)) ein $h \in H$ mit $b_1 = hb_2$ exitiert.
	Somit ist $b^{-1}H = (hb_2)^{-1}H = b_{2}^{-1}hH = b_{2}^{-1}H$.

	Die Wohldefiniertheit von $$g: G/H \to H\backslash G, \quad aH \mapsto Ha^{-1}$$ folgt analog.
	Nun ist $(g \circ f)(Hb) = g(b^{-1}H)=H(b^{-1})^{-1}=Hb$ und somit $g \circ f = \id_{H \backslash G}$.
	Wiederum analog folgt $f \circ g = \id_{G \slash H}$ und somit die Bijektivität von \(f = g^{-1}\).
\end{proof}

\begin{thm}
	Es seien $H$, $K$ Untergruppen von $G$ mit $K \subset H \subset G$.
	Dann gilt: $$[G:K]=[H:K]\cdot[G:H]$$
\end{thm}

\begin{proof}
	Seien \(a_i \in i\) für \(i \in G/H\) und \(b_j \in j\) für \(j \in H/K\) Repräsentantensysteme.
	Dann ist \[G = \bigcup_{i \in G/H} a_iH = \bigcup_{i \in G/H} a_i\left(\bigcup_{j\in H/K} b_jK\right) = \bigcup_{(i, j) \in G/H\times H/K} a_ib_jK.\]
	Falls nun \(a_ib_jK = a_{i'}b_{j'}K\) gilt, so ist \(a_iH \cap a_{i'}H \supseteq a_ib_jK = a_{i'}b_{j'}K \neq \emptyset\) und somit \(a_iH = a_{i'}H\).
	Daraus folgt \(a_i = a_{i'}\) bzw. \(i = i'\).\footnote{Man könnte auch einfach \(i = a_iH = a_{i'}H = i'\) folgern, aber das würde einige eher verwirren, fürchte ich.}

	Damit wiederum erhalten wir \(b_jK = a_i^{-1}(a_ib_jK) = b_{j'}K\), also \(j = j'\).
	Folglich bilden die \(a_ib_j\) für \((i, j) \in G/H\times H/K\) ein Repräsentantensystem für \(G/K\) und \[G/H\times H/K \to G/K, \quad (i, j) = (a_iH, b_jK) \mapsto a_ib_jK\] ist eine Bijektion.\footnote{Für alle fixen Repräsentantensysteme \(a_i\) und \(b_j\). Wohldefiniertheit ohne selbige gilt nicht, wie man sich anhand von \(S_2 = G = H \supsetneq K\) leicht überlegen kann.}
	Somit haben wir \[[G:K] = |G/K| = |G/H \times H/K| = |G/H|\cdot|H/K| = [G:H]\cdot[H:K].\qedhere\]
\end{proof}

\begin{kor}[Satz von Lagrange]
	Es gilt $\vert G\vert = [G:H]\cdot\vert H\vert$ für jede Untergruppe $H$ von $G$.
	Besonders gilt: $\vert H\vert$ teilt $\vert G\vert$ und $\ord(g)$ ist ein Teiler von $\vert G\vert$ für jedes $g\in G$.
\end{kor}

\begin{proof}
	Setze $K = \{e\}$ im vorigen Satz.
\end{proof}

\begin{ex}
	Sei $G$ endlich mit $\vert G\vert=p$ Primzahl.
	Dann existiert ein $g \in G$ mit $g \neq e$, also $\ord(g)=p$.
	Somit besteht $\langle g\rangle$ aus genau $p$ Elementen.
	Also $\langle g\rangle=G$ und $G$ ist die von $g$ erzeugte zyklische Gruppe.
\end{ex}

\section{Normale Untergruppen und Gruppenhomomorphismen}

\begin{thm}
	Es sei $G$ eine Gruppe und $H\subseteq G$ eine Untergruppe.

	Die folgenden Bedingungen sind äquivalent:
	\begin{enumerate}[label=(\roman*)]
	\item Es gilt $bH=Hb$ für alle $b\in G$.
	\item Es gilt $b^{-1}Hb=H$ für alle $b\in G$.
	\item Es gilt $b^{-1}hb \in H$ für alle $b\in G$ und $h\in H$.
	\end{enumerate}
\end{thm}

\begin{defn}
	Eine Untergruppe $H$, die eine der Bedingungen (i)-(iii) erfüllt, nennt man eine normale Untergruppe (oder Normalteiler) von $G$.
\end{defn}

\begin{proof}
	(i)$\Rightarrow$(ii):
	Es sei $b \in G$ mit $bH=Hb$.
	Dann gibt es für alle $x \in b^{-1}Hb$ ein \(h \in H\) mit
	\begin{align*}
		x=b^{-1}hb &\Rightarrow bx=hb \in Hb=bH\\
		&\Rightarrow \text{Es gibt ein \(h' \in H$ mit $bx=bh'\).}\\
		&\Rightarrow x=b^{-1}bh'=h'\in H\\
		&\Rightarrow b^{-1}Hb \subseteq H
	\end{align*}
	Für $h' \in H$ ist $bh' \in bH = Hb$, woraus $bh'=hb$ für ein $h \in h$ folgt.
	Deshalb ist $h'=b^{-1}hb \in b^{-1}Hb$, wodurch $H \subseteq b^{-1}Hb$ gilt.

	(ii) $\Rightarrow$ (iii) ist klar.

	(iii) $\Rightarrow$ (i):
	Für beliebige $b \in G$, $h\in H$ gilt einerseits
	\[bh=bh(b^{-1}b)=((b^{-1})^{-1}hb^{-1})b \in Hb\]
	und somit \(bH \subseteq Hb\) und andererseits \(hb=bb^{-1}hb \in bH,\) also \(Hb \subseteq bH\).
	Daraus folgt $bH=Hb$.
\end{proof}

\begin{nb}
	Ist $N$ normal, so gilt $(aN)(bN)=abN$.
\end{nb}

\begin{proof}
	$(aN)(bN)=(Na)(bN)=N(ab)N=(abN)N=abN$
\end{proof}

\begin{ex}
	\begin{enumerate}
	\item Die trivialen Untergruppen $\{e\}$ und $G$ sind normal.
	\item Jede Untergruppe einer abelschen Gruppe ist normal.
	\item $\SL_n(K)$ ist eine normale Untergruppe von $\GL_n(K)$ für jeden Körper $K$.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{defn}
	Eine Gruppe $G$ sodass $\{e\}$ und $G$ die einzigen normalen Untergruppen sind, nennt man \defi{einfache Gruppe}.
\end{defn}

\begin{defn}
	Es seien $(G,\cdot_G)$ und $(H,\cdot_H)$ Gruppen.
	Ein Gruppenhomomorphismus von $G$ in $H$ ist eine Abbildung $f:G\rightarrow H$, so dass	$$f(a\cdot_{G}b)=f(a)\cdot_{H}f(b)$$ für alle $a,b\in G$ gilt.
\end{defn}

\begin{lemma}[Eigenschaften von Homomorphismen]
	\begin{enumerate}
	\item Das neutrale Element bleibt erhalten: $f(e_G)=e_H$
	\item Homomorphismen kommutieren mit Inversen: $f(g^{-1})=f(g)^{-1}$ für alle $g\in G$
	\item Seien $a_1: G_1\rightarrow G_2$ und $a_2: G_2\rightarrow G_3$ Gruppenhomomorphismen, dann ist $a_2\circ a_1: G_1\rightarrow G_3$ ein Gruppenhomomorphismus.
	\end{enumerate}
\end{lemma}

\begin{proof}
	\begin{enumerate}
	\item Für beliebiges \(g \in G\) gilt
		\begin{align*}
			f(e_G) &= f(e_G)\cdot_H(f(g)\cdot_Hf(g)^{-1}) = (f(e_G)\cdot_Hf(g))\cdot_Hf(g)^{-1}\\
			&= f(e_G\cdot_Gg)\cdot_Hf(g)^{-1} = f(g)\cdot_Hf(g)^{-1} = e_H.
		\end{align*}
	\item Für beliebiges \(g \in G\) gilt \[e_H=f(e_G)=f(g\cdot_G g^{-1})=f(g)\cdot_{H}f(g^{-1})\] und somit \(f(g^{-1})=f(g)^{-1}\).
	\item Für beliebige \(g, h \in G\) gilt
		\begin{align*}
			(a_1\circ a_2)(gh) &= a_1(a_2(gh)) = a_1(a_2(g)a_2(h)) = a_1(a_2(g))a_1(a_2(h))\\
			&= (a_1\circ a_2)(g)(a_1\circ a_2)(h).\qedhere
		\end{align*}
	\end{enumerate}
\end{proof}

\begin{ex}
	\begin{enumerate}
	\item Für jedes $g \in G$ ist
		$$\mathbb{Z} \rightarrow G, \quad n \mapsto g^n$$
		ein Gruppenhomomorphismus.
	\item Die Exponentialfunktion
		$$(\mathbb{R},+)\rightarrow(\mathbb{R}^*,\cdot), \quad x\mapsto e^x$$
		ist ein Gruppenhomomorphismus.
	\item Für $(G,+)$ abelsch ist
		$$G\rightarrow G, \quad a\mapsto na = a+...+a \text{(n-mal)}$$
		ein Gruppenhomomorphismus.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{defn}
	Ist $N$ eine normale Untergruppe von $G$, so ist $G/N$ eine Gruppe, die man als Faktorgruppe von $G$ bezüglich $N$ bezeichnet (oder von $N$ in $G$).
	Die natürliche Projektion $$G\rightarrow G/N, \quad a\mapsto aN$$ ist dann ein surjektiver Gruppenhomomorphismus.
\end{defn}

\begin{defn}
	$G$, $H$ Gruppen, $f: G \rightarrow H$ Gruppenhomomorphismus.
	\begin{itemize}
	\item Das \defi{Bild von $f$} ist $\im(f) := \{f(g) | g \in G\} \subseteq H$.
	\item Der \defi{Kern von $f$} ist $\ker(f) := \{g \in G | f(g) = e_H\} \subseteq G$.
	\end{itemize}
\end{defn}

\begin{lemma}
	Für jeden Gruppenhomomorphismus $ f: G \rightarrow H$ gilt:
	\begin{enumerate}[label=(\roman*)]
	\item $\im(f)$ ist eine Untergruppe von $H$.
	\item $\ker(f)$ ist eine normale Untergruppe von $G$.
	\item $f$ ist surjektiv genau dann, wenn $\im(f) = H$ ist.
	\item $f$ ist injektiv genau dann, wenn $\ker(f) = \{e_G\}$ ist.\footnote{vgl. Übung 2, Aufgabe 1.}
	\end{enumerate}
\end{lemma}

\begin{proof}
	\begin{enumerate}[label=(\roman*)]
	\item $\im(f)$ ist wegen der Definition von Gruppenhomomorphismen unter $\cdot_H$ abgeschlossen, enthält $e_H = f(e_G)$ (Eigenschaft (i)) und die Inversen aller seiner Elemente (Eigenschaft (ii)).
	\item Für alle $a, b \in \ker(f)$ gilt
		$$ f(ab^{-1}) = f(a)f(b^{-1}) = f(a)(f(b))^{-1} = ee^{-1} = e.$$
		Somit ist $\ker(f)$ eine Untergruppe.
		Für jedes $ g \in \ker(f)$ und $x \in G$ gilt
		$$ f(x^{-1}gx) = f(x^{-1})f(g)f(x) = f(x^{-1}) e f(x) = f(x^{-1})f(x) = f(x^{-1}x) = f(e) = e.$$
		Also ist $x^{-1}gx \in \ker(f) $ und somit ist $\ker(f)$ ein Normalteiler.
	\item Dies ist exakt die Definition der Surjektivität.
	\item Dass aus Injektivität die Trivialität des Kernes folgt, ist klar.
		Umgekehrt gilt für alle \(a, b \in G\) mit \(f(a) = f(b)\), dass \[e_H = f(a)f(b)^{-1} =f(a)f(b^{-1}) = f(ab^{-1})\] ist.
		Somit haben wir \(ab^{-1} \in \ker(f) = \{e_G\}\), also \(a = b\) und folglich die Injektivität von \(f\). \qedhere
	\end{enumerate}	
\end{proof}

\begin{nb}
	\begin{itemize}
	\item Ein bijektiver Homomorphismus wird \underline{Isomorphismus} genannt. Die Umkehrfunktion ist dann wieder ein Isomorphismus.
	\item Ein Gruppenhomomorphismus $G \rightarrow G$ heißt \underline{Endomorphismus von G}.
	\item Ein Gruppenisomorphismus $G \rightarrow G$ heißt \underline{Automorphismus von G}.
	\end{itemize}
\end{nb}

\begin{defn}
	$G/N$ heißt \underline{Faktorgruppe von $N$ in $G$}, wenn $N$ normale Untergruppe von $G$ ist.
	Die Verknüpfung ist durch $aN \cdot bN = abN$ mit neutralem Element $eN = N$ gegeben.
	Die \underline{natürliche Projektion} $\pi : G \rightarrow G/N, a \mapsto aN$ ist ein surjektiver Gruppenhomomorphismus mit $\ker(\pi) = N, \im(\pi) = G/N$.
\end{defn}

\begin{thm}[Homomorphiesatz]
	Es sei $f: G \rightarrow G'$ ein Gruppenhomomorphismus und \(N\) ein Normalteiler von \(G\).
	Ist \(N\) im Kern von \(f\) enthalten, so gibt es genau einen Gruppenhomomorphismus $\bar{f}: G/N \rightarrow G'$, so dass das folgende Diagramm kommutiert:
	\[\begin{tikzcd}
		G \arrow[rd,"\pi"] \arrow[rr,"f=\bar f\circ \pi"] & & G'\\
		& G/N \arrow[ru,"\bar f"] &
	\end{tikzcd}\]
\end{thm}

\begin{nb}
	Es gilt $\ker(\bar{f}) = \pi(\ker(f))$ und $\im(\bar{f}) = \im(f)$. 
\end{nb}

\begin{kor}
	Wenn $f: G \rightarrow G'$ ein surjektiver Homomorphismus ist, dann ist $\bar{f}: G/\ker(f) \rightarrow G'$ ein Isomorphismus.
\end{kor}

\begin{proof}[Beweis des Satzes]
	Aus dem kommutativen Diagramm folgt, dass $\bar{f}(aN) = f(a)$ sein sollte für jedes $aN \in G/N$.
	Wir zeigen zuerst, dass $\bar{f}$ wohldefiniert ist.
	Es seien $a, b \in G$ mit $aN = bN$.
	Dann gilt $a \sim_{N} b$ und also $b^{-1}a \in N$.
	Daraus folgt $$f(a) = f(ea) = f(b(b^{-1}a)) = f(b) f(b^{-1}a) \stackrel{b^{-1}a \in N \subseteq \ker(f)}{=} f(b)e = f(b).$$
	Die Abbildung $\bar{f}: G/N \rightarrow G'$ existiert somit und ist offensichtlich ein Gruppenhomomorphismus, denn es ist
	$$\bar{f}(abN) = f(ab) = f(a)f(b) = \bar{f}(aN)\bar{f}(bN)$$ für alle $a, b \in G$.
\end{proof}

\begin{proof}[Beweis der Bemerkung]
	Zum Einen haben wir
	\begin{align*}
		aN \in \ker(\bar{f}) &\Leftrightarrow \bar f(aN) = e_{G'} \xLeftrightarrow{\text{Def. von \(\bar{f}\)}} f(a) = e_{G'}\\
		&\Leftrightarrow a \in \ker(f) \xLeftrightarrow{\text{Def. von \(\pi\)}} aN = \pi(a) \in \pi(\ker(f))
	\end{align*}
	und zum Anderen ist
	\[\im(f) = \im(\bar{f} \circ \pi) = \bar{f}(\im(\pi)) \stackrel{\text{\(\pi\) surj.}}{=} \bar{f}(G/N) = \im(\bar{f}).\qedhere\]
\end{proof}

\begin{thm}[1. Isomorphiesatz]
	Es seien $G$ eine Gruppe, $H \subseteq G$ eine Untergruppe und $N$ ein Normalteiler von $G$.
	Dann ist $NH = \{nh | n \in N, h \in H\}$ Untergruppe von $G$ und $N \cap H$ ein Normalteiler von $H$.
	Ferner ist $H/(N \cap H) \rightarrow (NH)/N, a(N \cap H) \mapsto aN$ ein Isomorphismus.
\end{thm}

\begin{proof}
	Es seien $n_1, n_2 \in N, h_1, h_2 \in H$. Dann gilt:
	$$ (n_1h_1)(n_2h_2)^{-1} = n_1h_1h_2^{-1}n_2^{-1} = n_1(h_1h_2^{-1}n_2^{-1}) = \dotsb $$
	[Da $N$ normal, gilt $h_1h_2^{-1}N = Nh_1h_2^{-1}$.
	Es gibt also ein $n_3 \in N$ mit $h_1h_2^{-1}n_2^{-1} = n_3h_1h_2^{-1}$.]
	$$ \dotsb = (n_1n_3)(h_1h_2^{-1}) \in NH.$$
	Daraus folgt, dass $NH$ Untergruppe von $G$ ist.
	Nun betrachten wir $f: H \rightarrow (NH)/N, a \mapsto aN = Na$.
	$f$ ist ein surjektiver Gruppenhomomorphismus mit $\ker(f) = N \cap H$.
	Aus dem Homomorphiesatz (+ Korollar) folgt dann, dass $\bar{f}: H/(N \cap H) \rightarrow (NH)/N$ ein Isomorphismus ist.
\end{proof}

\begin{thm}[2. Isomorphiesatz]
	Es seien \(M\), \(N\) normale Untergruppen einer Gruppe $G$.
	Gilt $N \subseteq M$, so ist $M/N$ eine normale Untergruppe von $G/N$ und die Abbildung $(G/N)/(M/N) \rightarrow G/M, (aN)M/N \mapsto aM$ ist ein Isomorphismus.
\end{thm}

\begin{proof}
	$f: G/N \rightarrow G/M, aN \mapsto aM$ (wohldefiniert wegen $N \subseteq M$) ist surjektiver Gruppenhomomorphismus mit $\ker(f) = M/N$.
	Die Aussage folgt dann aus dem Korollar zum Homomorphiesatz.
\end{proof}

\begin{notation}
	Seien $A, B, C$ Gruppen, $\alpha: A \rightarrow B$, $\beta: B \rightarrow C$ Gruppenhomomorphismen.
	\begin{itemize}
	\item Falls $\im(\alpha) = \ker(\beta)$, so sagt man, dass die Folge $A \stackrel{\alpha}{\longrightarrow} B \stackrel{\beta}{\longrightarrow} C$ bei $B$ \underline{exakt} ist.
	\item $\alpha$ ist surjektiv, falls $A \stackrel{\alpha}{\longrightarrow} B \longrightarrow \{e\}$ bei $B$ exakt ist. \\
		\begin{tabular}{p{4.3cm}p{.1cm}p{.3cm}l}
			& $b$ & $\mapsto$ & $e$
		\end{tabular}
	\item $\alpha$ ist injektiv, falls $\{e\} \longrightarrow A \stackrel{\alpha}{\longrightarrow} B$ bei $A$ exakt ist. \\
		\begin{tabular}{p{3.1cm}p{.1cm}p{.3cm}l}
			& $e$ & $\mapsto$ & $e_A$
		\end{tabular}
	\item Notation: $\{e\} =: 1$. Eine exakte Folge der Form
		$$ 1 \longrightarrow A \stackrel{\alpha}{\longrightarrow} B \stackrel{\beta}{\longrightarrow} C \longrightarrow 1$$
		(d.h. $\alpha$ injekiv, $\beta$ surjekiv und $\im(\alpha) = \ker(\beta)$), heißt \underline{kurze exakte Folge}.
	\end{itemize}
\end{notation}

\begin{ex}[für kurze exakte Folgen]
	\begin{itemize}
	\item $1 \longrightarrow N \stackrel{\alpha}{\longrightarrow} G \stackrel{\beta}{\longrightarrow} G/N \longrightarrow 1$ ist exakt für jeden Normalteiler $N$ von $G$.
	\item Für abelsche \(G\) ($\{e\} =: 0$) ist \(0 \longrightarrow H \stackrel{\alpha}{\longrightarrow} G \stackrel{\beta}{\longrightarrow} G/H \longrightarrow 0\) exakt für jede Untergruppe $H$ von $G$.
	\end{itemize}
\end{ex}

\section{Produkte von Gruppen}

\begin{defn}
	Es sei $(G_i)_{i \in I}$ eine Familie von Gruppen.
	Das \defi{äußere direkte Produkt} der Familie ist das kartesische Produkt $\prod_{i \in I}G_i$ mit der Verknüpfung $(a_i)_{i \in I} (b_i)_{i \in I} = (a_ib_i)_{i \in I}$.
	Das neutrale Element ist $(e_i)_{i \in I}$ wobei die $e_i \in G_i$ jeweils neutral sind.
\end{defn}

\begin{notation}
	\begin{itemize}
	\item $G_1 \times G_2 \times \dotsb \times G_n$ für endliche Produkte.
	\item $G_1 \oplus G_2 \oplus \dotsb \oplus G_n$ für endliche Produkte, $G_i$ abelsch [additiv].
	\end{itemize}
\end{notation}

\begin{lemma}
	Für jedes $i_0 \in I$ ist die Teilmenge
	$$ \overline{G_{i_0}} = \{(b_i)_{i \in I} \in \prod_{i \in I}G_i | b_i = e_i \text{ für } i \neq i_0\} $$
	ein Normalteiler von $\prod_{i \in I}G_i$, isomorph zu $G_{i_0}$.
\end{lemma}

\begin{proof}
	$\overline{G_{i_0}}$ ist der Kern des Gruppenhomomorphismus
	$$p_{i_0}: \prod_{i \in I}G_i \rightarrow \prod_{i \in I-\{i_0\}}G_i, \quad (b_i)_{i \in I} \mapsto (b_i)_{i \in I-\{i_0\}}.$$ % TODO Minus für Mengendifferenzen? Ernsthaft?
	Ferner ist
	$$j_{i_0}: G_{i_0} \rightarrow \prod_{i \in I}G_i, \quad a \mapsto (b_i)_{i \in I} \text{ mit \(b_{i_0}=a\) und \(b_i = e_i \text{ für } i \neq i_0\)}$$
	ein Homomorphismus.
	Das Bild ist $\overline{G_{i_0}}$ und $j_{i_0}$ ist injektiv, weil
	$$(b_i)_{i \in I} = (e_i)_{i \in I} \Leftrightarrow b_i = e_i \text{ für alle } i \in I,$$
	also \(j_{i_0}(a) = (e_i)_{i \in I}\) nur für \(a = e_{i_0}\).
\end{proof}

\begin{nb}
	\begin{itemize}
		\item $1 \longrightarrow G_{i_0} \stackrel{j_{i_0}}{\longrightarrow} \prod_{i \in I}G_i \stackrel{p_{i_0}}{\longrightarrow} \prod_{i \in I-\{i_0\}}G_i \longrightarrow 1$ ist kurze exakte Folge.
		\item Der Beweis liefert $\overline{G_{i_0}} \cap \langle \bigcup_{i \in I-\{i_0\}}\overline{G_i} \rangle = \{e\}$.
	\end{itemize}
\end{nb}

\begin{defn}
	Sei $G$ eine Gruppe und $(N_i)_{i\in I}$ eine Familie von normalen Untergruppen, so dass gilt:
	\begin{enumerate}[label=(\roman*)]
		\item $G=\langle\bigcup_{i\in I} N_i\rangle$
		\item $N_{i_0} \cap \langle\bigcup_{i\in I \setminus \{i_0\}} N_i\rangle = \{e\}$ für jedes $i_0\in I$.
	\end{enumerate}
	Dann ist $G$ das \underline{innere Produkt} von $(N_i)_{i\in I}$.
\end{defn}

\begin{lemma}
	Es sei $G$ das innere Produkt von $(N_i)_{i\in I}$.
	Dann gilt $ab=ba$ für $a\in N_i, b\in N_j$ mit $i\neq j$.
\end{lemma}

\begin{proof}
	Man rechnet: $$ab\inv{ba}=ab\Inv{a}\Inv{b}=(ab\Inv{a})\Inv{b}=a(b\Inv{a}\Inv{b}) \in N_i\cap N_j$$
	Somit folgt $ab\inv{ba}=e$, also $ab=ba$.
\end{proof}

Wir werden uns demnächst nur mit endlichen Produkten beschäftigen.

\begin{lemma}
	Sei $G$ Gruppe, $N_1,\dots,N_r$ normale Untergruppen von $G$.
	Dann ist $G$ genau dann das innere Produkt von $N_1,\dots,N_r$, wenn gilt:
	\begin{enumerate}[label=(\roman*)']
		\item $G=N_1\dots N_r$
		\item Die Darstellung $a=n_1\dots n_r$ mit $n_j\in N_j$ ist für jedes $a\in G$ eindeutig bestimmt.
	\end{enumerate}
\end{lemma}

\begin{proof}
	(i) äquivalent (i)': Dies folgt aus $$\langle\bigcup_{i=1}^r N_i\rangle = \{a_1^{\xi_1}\dots a_k^{\xi_k}: a_j\in N_1\cup\dots \cup N_r, \xi_j = \pm 1\}$$ und der Tatsache, dass die $N_j$ normale Untergruppen sind, die für paarweise verschiedene $j\neq j'$ kommutieren.

	(ii)' impliziert (ii): OBdA gelte $i_0=1$.
	Wir möchten zeigen, dass $$N_1\cap \langle N_2\cup\dots \cup N_r\rangle = N_1 \cap (N_2\dots N_r)= \{e\}$$ ist.
	Sei $x\in N_1\cap \langle N_2\dots N_r\rangle$.
	Dann gilt $x=n_1\in N_1$ und $x=n_2\dots n_r$ mit $n_i\in N_i$ für $i\geq 2$.
	Also $x=n_1e\dots e=en_2\dots n_r$ und somit $n_i=e$ für alle $i$.
	Folglich ist $x=e$.

	(ii) impliziert (ii)': Aus $n_1\dots n_r=n_1'\dots n_r'$ mit $n_i,n_i'\in N_i$ folgt $$\inv{n_1'}n_1=(n_2'\dots n_r')\inv{n_2\dots n_r} = \{e\}.$$
	Die letzte Gleichheit gilt nach (ii).
	Also folgt $n_i=n_i'$.
	Vertauschen der Reihenfolge liefert dies für $i\neq 1$.
\end{proof}

\begin{thm}
	Das innere Produkt $G$ von normalen Untergruppen $N_1,\dots,N_r$ ist zum äußeren Produkt $N_1\times\dots \times N_r$ kanonisch isomorph.
	Folgerung: Wir brauchen nicht zwischen den $\overline{G_i}=N_i$ und den $G_i$ zu unterscheiden.
\end{thm}

\begin{proof}
	Wir definieren $$\pi: N_1\times\dots\times N_r \longrightarrow G,\quad (n_1,\dots,n_r)\mapsto n_1\dots n_r$$
	Da das Bild von $\pi$ die Untergruppe $N_1\dots N_r \overset{(i)'}{=} G$ ist, ist $\pi$ surjektiv.
	Aus (ii)' folgt, dass $\pi$ injektiv ist.
	$\pi$ ist auch ein Gruppenhomomorphismus:
	\begin{align*}
		\pi((m_1,\dots,m_r)\cdot (n_1,\dots,n_r)) &= \pi((m_1n_1,\dots,m_rn_r)) = m_1n_1\dots m_rn_r\\
		&= m_1\dots m_rn_1\dots n_r = \pi(\bar m)\pi(\bar n)
	\end{align*}
	Dabei gilt die vorletzte Gleichheit, weil wir Elemente aus verschiedenen Untergruppen vertauschen dürfen.
\end{proof}

\begin{defn}
	Für \(N\), \(H\) Gruppen ist eine Gruppenerweiterung von $N$ durch eine kurze, exakte Folge von Gruppen
	\[ \begin{tikzcd}
		1 \arrow[r] & N \arrow[r, "i"] & G \arrow[r, "p"] & H \arrow[r] & 1
	\end{tikzcd} \]
	gegeben, wobei $i$ injektiv, $p$ surjektiv, $\im i = \ker p$ ($\nicefrac{G}{N} \cong H$).
\end{defn}

\begin{ex}
	Das direkte Produkt $G=N\times H$ ist immer eine, jedoch i.A. nicht die einzige, Gruppenerweiterung.
\end{ex}

\begin{defn}
	Es seien $G$ eine Gruppe, $N\subseteq G$ Normalteiler von $G$ und $H\subseteq G$ beliebige Untergruppe, so dass gilt:
	$$G=NH \quad \text{und} \quad N\cap H = \{e\}$$
	Dann ist $G$ das \underline{semidirekte Produkt} von $N$ und $H$, Notation: $G=N\rtimes H$.
\end{defn}

\begin{nb}
	Jedes $a\in G$ hat eine eindeutige Darstellung $a=nh$ mit $n\in N, h\in H$.
	Dies liefert eine Bijektion $$N\times H \to G=N\rtimes H, (n,h)\mapsto nh.$$
\end{nb}

\begin{thm}
	Für jedes $h\in H$ ist die Konjugationsabbildung $$\gamma_h: N\to N, \quad n\mapsto hn\Inv{h}$$ ein Automorphismus von $N$.
	Dies ergibt den Homomorphismus $$H\overset{\gamma}{\longrightarrow} \Aut(N), \quad h\mapsto \gamma_h$$
\end{thm}

\begin{proof}
	$\gamma$ ist Homomorphismus:
	\begin{align*}
		\gamma_{h_1h_2}(n)&=(h_1h_2)n\inv{h_1h_2}=h_1h_2n\Inv{h_2}\Inv{h_1} \\
		&= h_1\gamma_{h_2}(n)\Inv{h_1}=(\gamma_{h_1}\circ\gamma_{h_2})(n)
	\end{align*}
	für $n\in N$.
\end{proof}

\begin{nb}
	\begin{enumerate}[label=(\arabic*)]
	\item Das semidirekte Produkt von $N$ und $H$ wird von $\gamma: H\to \Aut(N)$ eindeutig festgelegt.
		Es gilt nämlich: $$(n_1h_1)(n_2h_2)=n_1(h_1n_2\Inv{h_1})h_1h_2=n_1\gamma_{h_1}(n_2)h_1h_2$$ wobei $$n_1\gamma_{h_1}(n_2)\in N, h_1h_2\in H.$$
	\item Umgekehrt definiert ein Homomorphismus $\gamma: H\to\Aut(N)$ immer ein semidirektes Produkt $N\rtimes H$:
		\begin{gather*}
			G=(N\times H, \cdot_\gamma) \\
			(n_1,h_1)\cdot_\gamma (n_2,h_2)=(n_1\gamma_{h_1}(n_2), h_1h_2)
		\end{gather*}
		ist eine Gruppe mit neutralem Element $(e_N, e_H)$ und inversen Elementen $$\Inv{(n,h)}=(\gamma_{\Inv{h}}(\Inv{n}),\Inv{h})$$
		Definiere:
		\begin{align*}
			N^*&\coloneqq \{(n, e_H): n\in N\} \cong N, \\
			H^*&\coloneqq \{(e_N, h): h\in H\} \cong H
		\end{align*}
		$N^*,H^*$ sind Untergruppen von $G$, isomorph zu $N$ bzw. $H$.
		$$\pi: G\longrightarrow H, \quad (n,h)\mapsto h$$ ist ein Homomorphismus mit $\ker \pi = N^*$, also ist $N^*$ normale Untergruppe.
		Das $N^*\cap H^* = \{e\}$ ist klar und $(n,h)=(n,e_H)\cdot_\gamma (e_N, h)$ liefert $G=N^*H^*$.
	\end{enumerate}
\end{nb}

\begin{defn}
	Eine kurze exakte Folge
	\[ \begin{tikzcd}
		1 \arrow[r] & N \arrow[r, "i"] & G \arrow[r, "p"] & H \arrow[l, bend left, dashed, "s"] \arrow[r] & 1
	\end{tikzcd} \]
	spaltet, falls ein Homomorphismus $s: H\to G$ existiert, mit $p\circ s = \text{id}_H$.
	$p$ heißt ein \defi{Schnitt} von $p$. % FIXME **p** heißt Schnitt von **p**? Eher nicht.
\end{defn}

Für $G=N\rtimes H$ Gruppenerweiterung:
\[ \begin{tikzcd}
		1 \arrow[r] & N \arrow[r,"i"] & G \arrow[r,"p"] & H \arrow[r] & 1
\end{tikzcd} \]
wobei $i: N\to G, n\mapsto (n,e_H), p:G\to H, (n,h)\mapsto h$ ist $j:H\to G, h\mapsto (e_N,h)$ Schnitt. $H$ ist Untergruppe. Man rechnet $(p\circ j)(h)=p(e_N,h)=h$

\begin{thm}
	Es sei
	\[ \begin{tikzcd}
		1 \arrow[r] & N \arrow[r,"i"] & G \arrow[r,"p"] & H \arrow[r] & 1
	\end{tikzcd} \]
	eine Gruppenerweiterung, die mit einem Schnitt $s:H\to G$ spaltet. Dann ist $G$ das semidirekte Produkt von $N$ und $H$, definiert durch $$\gamma: H\to \Aut(N), \quad h\mapsto \gamma_h.$$ % FIXME Was ist \gamma_h? Das geht nur, falls N und H eine gemeinsame Obergruppe haben. Ist hier \(i^{-1}\circ\gamma_{s(h)}\circ i\) gemeint?
\end{thm}

\begin{proof}
	Wir setzen $\rho: N\rtimes H \to G, (n,h)\mapsto i(n)s(h)$ und zeigen, dass $\rho$ ein Homomorphismus ist:
	\begin{align*}
		\rho((n_1,h_1)\cdot (n_2,h_2)) &= \rho(n_1\gamma_{h_1}(n_2), h_1h_2) = i(n_1)i(\gamma_{h_1}(n_2))s(h_1)s(h_2)\\
		&= i(n_1)s(h_1)i(n_2)\Inv{s(h_1)}s(h_1)s(h_2) = \rho(n_1,h_1)\rho(n_2,h_2).
	\end{align*}
	Es bleibt zu zeigen, dass $\rho$ bijektiv ist.
	\begin{enumerate}
	\item Injektivität: Sei $(n,h)\in \ker(\rho)$, also \(i(n)\cdot s(h) = \rho(n, h) = e_G\).
		Daraus folgt \[e_H = p(e_G) = p(i(n)\cdot s(h)) = p(i(n))\cdot p(s(h)).\]
		Wegen der kurzen exakten Folge ist jedoch $p(i(n)) = e_H$.
		Also $e_H = p(s(h)) = h$.
		Damit ist \[e_G = i(n)\cdot s(h) = i(n)\cdot s(e_H) = i(n)\cdot e_G = i(n)\] und somit $n=e_N$, da $i$ injektiv ist.
		Daraus folgt $\ker(\rho) = \{(e_N,e_H)\}$.
		Somit ist $\rho$ injektiv.
	\item Surjektivität: Sei $a\in G$ beliebig.
		Wir setzen $b := a\cdot\inv{s(p(a)}$.
		Wegen der Schnitteigenschaft von $s$ ist $p\circ s = \id_H$ und somit $p(b) = p(a)\cdot (p\circ s)(\Inv{p(a)})=p(a)\cdot\Inv{p(a)}=e_G$.
		Daraus folgt $b\in\ker(p)= \im(i)$ und somit gibt es ein $n\in N$ mit $i(n) = b$.
		Dies liefert $\rho(n,p(a)) = b\cdot s(p(a))=a\cdot s(p(a))^{-1}s(p(a))=a$. \qedhere
	\end{enumerate}
\end{proof}

\begin{ex}

\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
	\item Für einen beliebigen Körper $K$ zerfällt (bzw. spaltet)
		\[ \begin{tikzcd}
			 1 \arrow[r] & \SL_n(K) \arrow[r] & \GL_n(K) \arrow[r,"\det"] & K^* \arrow[r] & 1.
		\end{tikzcd} \]
		Das heißt $GL_n(K) = SL_n(K)\rtimes K^*$.
	\item Es sei $N$ eine beliebige abelsche Gruppe und $H := (\{\pm 1\},\cdot)\left[\cong(\mathbb{Z}/2\mathbb{Z},+)\right]$. Für $h\in H$ sei $\gamma_h$ definiert als $\gamma_h:N\to N, \gamma_h(n) := n^h$.

		Dann heißt $D_N := N \rtimes H$ verallgemeinerte Diedergruppe. Diese hat die Verknüpfung
		$(n_1,\epsilon_1)\cdot(n_2,\epsilon_2) = (n_1 n_2^{\epsilon_1},\epsilon_1\epsilon_2)$.
		Es ist $N \cong N\times\{1\}$ eine normale Untergruppe von $D_N$ mit Index $[D_N:N] = 2$.

	\item Spezialfall: $N = \mathbb{Z}/k\mathbb{Z}$, $D_{2k} := D_{\mathbb{Z}/k\mathbb{Z}}$ heißt Diedergruppe der Ordnung $2k$.
		Dann ist $D_{2k}$ die Symmetriegruppe des regelmäßigen \(k\)-Gons.
		Die Untergruppe $N\subset D_{2k}$ ist gerade die Menge der Drehungen.

		Ist $G$ eine von zwei Elementen $n,h\in G$ erzeugte Gruppe, also $G = \langle n, h\rangle$, mit $\ord(n) = k$ ($\cong$ Drehung) und $\ord(h) = 2$ ($\cong$ Spiegelung) und außerdem $h^{-1}nh=n^{-1}$, so gilt $G\cong D_{2k}$.
\end{enumerate}

\end{ex}

\section{Die symmetrische Gruppe}

\begin{defn}
	Für eine Menge $M\neq\emptyset$ bildet $S_M$ als Menge aller Bijektionen von $M\to M$ mit der Verkettung von Funktionen als Verknüpfung und der Identität als neutralem Element eine Gruppe, die \emph{symmetrische Gruppe von $M$}.
	Die Elemente von $S_M$ heißen \emph{Permutationen}.
\end{defn}

\begin{thm}[Satz von Cayley]
	Jede Gruppe $G$ ist isomorph zu einer Untergruppe von $S_G$.
\end{thm}

\begin{proof}
	Für jedes Element $a\in G$ ist die Linkstranslation um $a$, also $\lambda_a:G\to G, b\mapsto a\cdot b$ eine Permutation.

	Die Abbildung $\lambda:G\to S_G, a\mapsto \lambda_a$ ist ein Homomorphismus, denn für $a,b,h\in G$ gilt
	\[\lambda_{ab}(h) = abh = a(bh) = a\lambda_b(h) = \lambda_a(\lambda_b(h)) = (\lambda_a\circ\lambda_b)(h).\]

	Es sei $a\in \ker(\lambda)$.
	Dann gilt $\lambda_a = \text{id}_G$, also $ah = h$ für alle $h\in G $ und damit \[a = a\cdot e = \lambda_a(e) = e.\]
	Folglich ist der Kern trivial (\(\ker(\lambda) = \{e\}\)).
	Also ist $\lambda$ injektiv und somit $G\cong\im(\lambda)$.
\end{proof}

\begin{defn}
	Es sei $M\neq\emptyset$ eine Menge und $\sigma$ eine Permutation von $M$.
	\begin{enumerate}
	\item Der \defi{Träger} von $\sigma$ ist $\supp(\sigma) := \{m\in M: \sigma(m)\neq m\}$.
	\item Ein \defi{Zyklus} der Länge $l$ ist eine Permutation $\sigma\in S_M$ mit $l = |\supp(\sigma)|$, so dass
		\[\supp(\sigma) = \{m_1,m_2,\dots,m_l\}\text{ mit }\sigma(m_j) = m_{j+1},\; 1\leq j<l,\; \sigma(m_l) = m_1.\]
		Für einen solchen Zyklus schreiben wir $\sigma = (m_1m_2\dots m_l)$.
	\item 2-Zyklen werden \defi{Transpositionen} genannt.
	\end{enumerate}
\end{defn}


\begin{nb}
	Sind $\sigma,\tau\in S_M$ mit $\supp(\sigma)\cap \supp(\tau) = \emptyset$, so gilt $\sigma\circ\tau = \tau\circ\sigma$.
\end{nb}


\begin{defn}
	Im Spezialfall $M=\{1,2,\dots,n\}$ schreibt man $S_n := S_M$.
	Ein Element $\sigma\in S_n$ schreibt man als
	\[\sigma = \begin{pmatrix}
	 1 & 2 & \dots & n \\
	 \sigma(1) & \sigma(2) & \dots & \sigma(n) \end{pmatrix}.\]
\end{defn}

\begin{ex}
	$\sigma = \begin{pmatrix}
	1 & 2 & 3 & 4 \\
	4 & 2 & 1 & 3 \end{pmatrix} \in S_4$.
	$\sigma$ ist der 3-Zyklus $(143) = (431) = (314)$.
\end{ex}

\begin{thm}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
	\item Jede Permutation $\sigma\in S_n, \sigma\neq \id$, kann als Produkt von Zyklen mit disjunkten Trägern geschrieben werden.
		Diese Darstellung ist bis auf die Reihenfolge der Faktoren eindeutig bestimmt.
	\item Für einen beliebigen l-Zyklus $(m_1m_2\dots m_l)\in S_n$ und $\sigma\in S_n$ gilt
		\[\sigma\circ(m_1m_2\dots m_l)\circ\sigma^{-1} = (\sigma(m_1)\sigma(m_2)\dots\sigma(m_l)).\]
	\item Die symmetrische Gruppe $S_n$ wird von den Transpositionen erzeugt.
\end{enumerate}
\end{thm}

\begin{proof}
	\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
	\item Es sei $\sigma\in S_n, \sigma\neq\text{id}$. Für $m_1,m_2\in\{1,\dots,n\}=:M$ definieren wir 
		\[m_1\sim m_2 :\Leftrightarrow \text{\(m_1 = \sigma^l(m_2)\) für ein \(l\in\mathbb{Z}\)}.\]
		Dann ist $\sim$ eine Äquivalenzrelation auf $M$. Es sei $M = K_1\cup K_2\cup\dots\cup K_r$ die Zerlegung von $M$ in disjunkte Äquivalenzklassen.
		Wir betrachten $a_j\in K_j$ beliebig. Es sei $l_j$ die kleinste positive Zahl mit $\sigma^{l_j}(a_j) = a_j$. % FIXME Existenz?
		Das liefert uns \[a_j,\sigma(a_j),\sigma^2(a_j),\dots,\sigma^{l_j-1}(a_j)\in K_j\] und diese Elemente sind paarweise verschieden.
		Aus der Definition folgt, dass $\sigma\upharpoonright_{K_j}=(a_j\sigma(a_j)\dots\sigma^{l_j-1}(a_j))\in S_{K_j}$ ein Zyklus der Länge $l_j$ ist.
		Wenn wir dies für alle $j=1,\dots,r$ tun, erhalten wir:
		\[\sigma = (a_1\dots\sigma^{l_1-1}(a_1))(a_2\dots\sigma^{l_2-1}(a_2))\dots(a_r\dots\sigma^{l_1-r}(a_r)).\]
		Dies ist genau die gesuchte Darstellung, wenn man zudem $(a_j):=\text{id}$ für $l_j = 1$ definiert.

		Eindeutigkeit: Es sei für $s\in\mathbb{N}$ $\sigma = \tau_1\tau_2\dots\tau_s$ eine andere Darstellung.
		Dann ist $\sigma\upharpoonright_{\supp(\tau_k)} = \tau_k$ für alle $k$ ein Zyklus.
		Damit ist $\supp(\tau_k) = K_j$ für ein $j=1,\dots,r$ und somit ist $\tau_k$ gerade ein solcher Zyklus wie in unserer Konstruktion.
		Diese ist also eindeutig.
	\item Es sei $\sigma\in S_n$ und $(m_1\dots m_k)$ ein Zyklus. Dann gilt
		\[(\sigma(m_1\dots m_k)\Inv\sigma)(\sigma(m_{\alpha}))=(\sigma(m_1\dots m_k))(m_{\alpha}) = \sigma(m_{\alpha+1})\text{ mit }m_{k+1}:=m_1.\] 
		Für $m\notin \{m_1,\dots,m_k\}$ gilt $(\sigma(m_1\dots m_k)\sigma^{-1})(\sigma(m))=(\sigma(m_1\dots m_k))(m) = \sigma(m)$.
		Daraus folgt $\sigma\circ(m_1m_2\dots m_l)\circ\sigma^{-1} = (\sigma(m_1)\sigma(m_2)\dots\sigma(m_l))$.
	\item Wegen (a) genügt es zu zeigen, dass für alle $k\in\mathbb{N}$ alle k-Zyklen Produkte von Transpositionen sind.
		Für einen beliebigen Zyklus gilt
		\[(m_1\dots m_k) = (m_1m_2)(m_2m_3)\dots (m_{k-1}m_k).\]
		Beispiel: $(1234) = (12)(23)(34)$. Graphisch veranschaulicht:
		\[\begin{pmatrix}
		1 & 2 & 3 & 4 \\ % (34)
		1 & 2 & 4 & 3 \\ % (23)
		1 & 3 & 4 & 2 \\ % (12)
		2 & 3 & 4 & 1
		\end{pmatrix}.\]
		Anmerkung: Es reichen deutlich weniger Transpositionen aus, um $S_n$ zu erzeugen.\qedhere
	\end{enumerate}
\end{proof}

\begin{defn}
	Für $\sigma\in S_n$ ist das Signum von $\sigma$ definiert als
	\[\sgn(\sigma) := \prod_{i<j}\frac{\sigma(i)-\sigma(j)}{i-j}\qquad(\in\{\pm 1\}).\]
	Permutationen $\sigma\in S_n$ mit $\sgn(\sigma) = 1$ (bzw. $-1$) heißen gerade (bzw. ungerade) Permutationen.
\end{defn}

\begin{lemma}
	Die Abbildung $\sgn:S_n\to\{\pm 1\}$ ist ein Gruppenhomomorphismus.
\end{lemma}

\begin{proof}
	Es seien $\sigma,\tau\in S_n$ beliebig. Dann gilt 
	\begin{align*}
		\sgn(\sigma\tau) &= \prod_{i<j}\frac{\sigma\tau(i)-\sigma\tau(j)}{i-j} = \prod_{i<j}\frac{\sigma\tau(i)-\sigma\tau(j)}{\tau(i)-\tau(j)}\cdot\prod_{i<j}\frac{\tau(i)-\tau(j)}{i-j} \\
		&= \left(\prod_{\substack{i<j,\\\tau(i)<\tau(j),\\ i':=\tau(i),j':=\tau(j)}}\frac{\sigma\tau(i)-\sigma\tau(j)}{\tau(i)-\tau(j)}\cdot \prod_{\substack{i<j,\\\tau(j)<\tau(i),\\ i':=\tau(j),j':=\tau(i)}}\frac{\sigma\tau(i)-\sigma\tau(j)}{\tau(i)-\tau(j)}\right)\cdot \sgn(\tau) \\
		&=\prod_{i'<j'}\frac{\sigma(i')-\sigma(j')}{i'-j'}\cdot \sgn(\tau) \\
		&= \sgn(\sigma)\cdot \sgn(\tau).\qedhere
	\end{align*}
\end{proof}

% VL 26.5.
\begin{kor}
	Jede gerade Permutation ist das Produkt einer geraden Anzahl von Transpositionen. Jede ungerade Permutation ist Produkt einer ungeraden Anzahl von Transpositionen.
\end{kor}

\begin{ex}
	\(m\)-Zyklus $(n_1n_2...n_m)$ ist das Produkt von $m-1$ Transpositionen:
	\[\sgn((n_1n_2....n_m))=(-1)^{m-1}\]
\end{ex}

\begin{kor}
	Für $\sigma = (m_1....m_{k_1})(m_{k_1+1}...m_{k_2})...(m_{k_{r-1}+1}....m_{k_r})$ ist $\sgn(\sigma)=(-1)^{k_r-r}$.
\end{kor}

\begin{defn}
	Die normale Untergruppe $A_n=\ker(\sgn)$ der geraden Permutationen wird die alternierende Gruppe genannt.
\end{defn}
	
\begin{nb}
	Index von $A_n$ in $S_n$ ist \(2\), also \(\ord(A_n)=\frac{1}{2}\ord(S_n)\), wobei $\ord(S_n)=n\cdot(n-1)\cdot\ldots\cdot1=n!$ ist.
\end{nb}
	
\begin{lemma}
	$A_n$ wird durch die 3-Zyklen von $S_n$ erzeugt.
\end{lemma}
	
\begin{proof}
	Es sei $\sigma \in A_n$ eine gerade Permutation.
	Wir schreiben $\sigma$ als Produkt von Transpositionen $\sigma =(a_1b_1)(a_2b_2)\dots(a_{2m}b_{2m})$ und betrachten \((a_{2j-1}b_{2j-1})(a_{2j}b_{2j})\) für \(1 \leq j \leq m\).
	Im Falle disjunkter Träger ist dies mit
	\begin{align*}
		(a_{2j-1}b_{2j-1})(a_{2j}b_{2j}) &= (a_{2j-1}a_{2j})(a_{2j}b_{2j-1})(a_{2j-1}a_{2j})(a_{2j}b_{2j})\\
		&= (a_{2j-1}a_{2j}b_{2j-1})(a_{2j-1}a_{2j}b_{2j})
	\end{align*}
	ein Produkt von 3-Zyklen.
	Wenn es ein gemeinsames Element gibt, also \(|\{a_{2j-1}b_{2j-1}\}\cap\{a_{2j}b_{2j}\}| = 1\) ist, kann mit \((ab) = (ba)\) oBdA $b_{2j-1}=a_{2j}$ angenommen werden und wir haben über $(a_{2_{j-1}}a_{2_j})(a_{2_j}b_{2_j})=(a_{2_{j-1}}a_{2j}b_{2j})$ einen 3-Zyklus.
	Für \(\{a_{2j-1}b_{2j-1}\} = \{a_{2j}b_{2j}\}\) ist schließlich \((a_{2j-1}b_{2j-1})(a_{2j}b_{2j}) = \id\).

	Somit kann \((a_{2j-1}b_{2j-1})(a_{2j}b_{2j})\) als Produkt von 3-Zyklen geschrieben werden und auch \(\sigma = \prod_{j = 1}^m (a_{2j-1}b_{2j-1})(a_{2j}b_{2j})\) ist ein Produkt von 3-Zykeln.
\end{proof}
	
\begin{ex}
	\begin{enumerate}
	\item $S_1 = \{(1)\}$
	\item $S_2 = \{\id, (12)\} \cong \Z/2\Z$ ist zyklisch mit Ordnung \(2\).
	\item $S_3 = \{\id, (12), (13), (23), (123), (132)\} \supsetneq A_3=\{\id, (123), (132)\} \cong \Z/3\Z$
	\item $S_3 \cong A_3\rtimes \mathbb{Z}/2\mathbb{Z} \cong \mathbb{Z}/3\mathbb{Z} \rtimes \mathbb{Z}/2\mathbb{Z} \cong D_6$ ist die Diedergruppe mit 6 Elementen.
	\end{enumerate}
\end{ex}
	 
\section{Gruppenoperationen}

\begin{defn}
	Es sei $(G, \cdot)$ eine Gruppe und $X$ eine Menge.
	Eine Operation von \(G\) auf \(X\) ist eine Abbildung
	$$G \times X \rightarrow X, \quad (g,x) \mapsto g\bullet x,$$
	welche folgende Bedingungen erfüllt:
	\begin{enumerate}
	\item $e \bullet x = x$ ($e\in G$ neutral)
	\item \((a\cdot b)\bullet x = a\bullet (b\bullet x)\) für alle \(a,b\in G\) und \(x\in X\)
	\end{enumerate}
\end{defn}

\begin{ex}
	Für einen $K$-Vektorraum \(V\) operiert die allgemeine lineare Gruppe $\GL(V)$ auf $V$:
	$$\GL(V) \times V \to V, \quad (A,v) \mapsto Av$$
\end{ex}

\begin{notation}
	Wenn $G$ auf $X$ operiert, sagt man, dass $X$ eine $G$-Menge ist.
	Bezeichnung: $G\circlearrowright X$
\end{notation}

\begin{nb}
	Für jedes Element $g\in G$ ist $$\tau_g: X \rightarrow X, \quad x \mapsto gx$$ eine Bijektion mit Inverser $\tau_{g^{-1}}$.
	Aus 1. und 2. folgt:
	$$\tau: G \rightarrow S_X, \quad g \mapsto \tau_g$$ ist ein Gruppenhomomorphismus.
	Umgekehrt definiert jeder Gruppenhomomorphismus $\tau: G \rightarrow S_X$ durch $g \bullet x := (\tau(g))(x)$ eine Gruppenoperation.
\end{nb}
	
\begin{defn} Es sei $\bullet: G \times X \to X$ eine Gruppenoperation.
	\begin{enumerate}
	\item Für $x\in X$ heißt $Gx=\{gx : g \in G\}$ die Bahn (oder Orbit) von X. 
	\item Die Untergruppe $G_x:=\{g\in G : gx=x\}$ heißt Isotropiegruppe (oder Stabilisator) von $x$.
	\item Menge der Fixpunkte unter $G$: $X^G:=\{x \in X : \forall g \in G: gx=x\}$
	\item Die Gruppenoperation ist treu, falls $\tau:G \rightarrow S_X$ injektiv ist.
	\item Die Gruppenoperation ist transitiv, wenn $X$ eine Bahn ist.
	\end{enumerate}
\end{defn}
	
\begin{ex}
	\begin{enumerate}
	\item Der Satz von Cayley ergibt einen injektiven Homomorphismus:
		$$G \to S_G, \quad a \mapsto \lambda_a,$$ wobei $$\lambda_a: G \to G, \quad b \mapsto ab$$ ist.
		Das heißt $$G\times G \to G, \quad (a,b) \mapsto ab$$ ist eine treue Operation von \(G\) auf \(G\).
		Diese Operation ist transitiv, da wir $Ge=G$ haben, also $G$ eine Bahn ist.
	\item Die Rechtstranslation
		$$\varphi : G \to G, \quad b \mapsto ba^{-1}$$
		definiert für beliebiges $a\in G$ eine treue und transitive Gruppenoperation von $G$ auf $G$:
		$$G \times G \to G, \quad a \bullet b := ba^{-1}$$
	\item $G$ operiert auf sich selbst durch Konjugation.
		Für \(a \in G\) ist die Konjugation mit $a$
		$$i_a : G \to G, \quad x \mapsto axa^{-1}$$
		immer ein Automorphismus von G.
		$$i: G \to \Aut(G) \subseteq S_G, \quad a \mapsto i_a$$
		ein Gruppenhomomorphismus, d.h. eine Operation von $G$ auf sich selbst.
		\begin{proof}
			Für alle \(a, b, x \in G\) ist \[i_{ab}(x)=abx(ab)^{-1}=abxb^{-1}a^{-1}=a(i_b(x))a^{-1}=i_a(i_b(x))=(i_a\circ i_b)(x).\qedhere\]
		\end{proof}
		\begin{defn}
			Die Bahnen von $i$ heißen \defi{Konjugationsklassen}.
			Der Kern von $i$ heißt \defi{Zentrum} von $G$.
			\[Z(G) := \ker(i) = \{a \in G : \forall x \in G: axa^{-1}=x\} = \{a \in G : \forall x \in G: ax =xa\}\]
			Außerdem ist \[G^G = \{y \in G : \forall b \in G: byb^{-1}=y\} = \{y \in G: \forall b \in G: by = yb\} = Z(G),\]	
			d.h. $Z(G)$ ist auch die Menge der Fixpunkte.
			Der Stabilisator von $x \in G$ ist der \defi{Zentralisator} von \(x\) \[C_G(x) := G_x = \{a \in G : axa^{-1}=x\} = \{ a \in G : ax = xa\}.\]
		\end{defn}		
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{defn}
	Seien $X$ und $Y$ $G$-Mengen. Dann ist $f: X \rightarrow Y$ ein $G$-Homomorphismus, falls $f(gx)=g(f(x))$ ist. % FIXME Für alle g \in G?
\end{defn}

\begin{thm}
	$G \times X \rightarrow X$ Gruppenoperation. Dann ist die Abbildung
	$$p: G/G_x \to Gx, \quad gG_x \mapsto gx$$
	ein bijektiver $G$-Homomorphismus für alle $x \in X$.
\end{thm}

\begin{kor}
	Die Kardinalität der Bahn ist der Index des Stabilistors: $|Gx|=|G/G_x|=[G:G_x]$.
\end{kor}
	
\begin{proof}
	Da für beliebige \(a,b,x \in G\)
	$$aG_x=bG_x \Leftrightarrow b^{-1}a \in G_x \Leftrightarrow b^{-1}ax=x \Leftrightarrow ax=bx \Leftrightarrow p(a)=p(b)$$
	gilt, ist $p$ sowohl wohldefiniert als auch bijektiv.
	Da außerdem für beliebige \(a,b,x \in G\)
	$$p(a(bG_x))=p(ab(G_x))=abx=ap(bG_x)$$
	gilt, ist $p$ ein $G$-Homomorphismus.
\end{proof}

\begin{nb}
	Die Bahnen einer $G$-Operation sind die Äquivalenzklassen bezüglich der Äquivalenzrelation
	\[x \sim y :\Leftrightarrow \text{\(x=gy\) für ein \(g\in G\).}\]
	D.h. die Bahnen bilden eine Partition von $X$.
	Für ein Repräsentantensystem $\{x_i\}_{i\in I}$ der Bahnen von \(X\) gilt somit die Bahnengleichung
	$$|X|=\sum\limits_{\begin{subarray}{1}i \in I\end{subarray}}|Gx_i|=\sum\limits_{\begin{subarray}{1}i \in I\end{subarray}}[G:G_{x_i}]=|X^G|+\sum\limits_{\begin{subarray}{c}i \in I\\ x_i \notin X^G\end{subarray}}[G:G_{x_i}]$$
\end{nb}

%VL 2.6.15
Für die Operation von \(G\) auf sich selbst durch Konjugation gilt:
\begin{thm} [Klassengleichung]
	Ist $\{x_{i}\}_{i \in I}$ ein Repräsentantensystem für die Konjugationsklassen der Gruppe \(G\), so gilt\footnote{Erinnerung: \(Z(G)=\{a \in G : \forall g \in G: ag=ga\}\) ist das Zentrum von \(G\) und \(C_G(x) = \{a \in G :ax = xa\}\) der Zentralisator von \(x\).}
	\[|G|= |Z(G)|+\sum_{x_{i}\notin Z(G)}[G:C_{G}(x_{i})].\]
	Für endliche Gruppen ist also $[G:G_{x_{i}}]=\dfrac{|G|}{|G_{x_{i}}|}$. % TODO WTF hat das mit dem Rest hier zu tun? Für alle Untergruppen gilt [G:H] = |G|/|H|.
\end{thm}

\begin{nb}
	Anwendung: Existenz von Fixpunkten
\end{nb}

\begin{defn}
	Eine endliche Gruppe \(G\) wird \defi{\(p\)-Gruppe} genannt, wobei \(p\) eine Primzahl ist, wenn die Ordnung von \(G\) eine Potenz $p^n$ von \(p\) ist $(n\geq 1)$.
\end{defn}

\begin{thm}
	Das Zentrum einer \(p\)-Gruppe \(G\) enthält nicht triviale Elemente $a \neq e$.
\end{thm}

\begin{proof}
	\begin{enumerate}
	\item \(n=1\): \(\ord(G)=p\) ist eine Primzahl.
		Also ist \(G\) eine zyklische Gruppe.
		Da \(G\) abelsch ist, gilt \(Z(G) = G \neq \{e\}\).
	\item \(n\geq 2\): Aus dem Satz von Lagrange folgt, dass die Ordnung jeder Untergruppe $H$ von $G$ ein Teiler von $p^n$ ist, d.h. eine Primpotenz $p^k$ mit $0\leq k\leq n$.
		Es seien $x_{1},...,x_{m}$ Repräsentanten der Konjugationsklassen von $G$.
		Da $C_{G}(x_{i})$ eine Untergruppe ist, gilt \(|C_{G}(x_{i})|=p^{k_i}\) mit $0\leq k_{i} \leq n$ und $k_{i}=n$ nur für $x_i \in Z(G)$.

		Über die Klassengleichung ist \[p^n=|X|=|Z(G)|+\sum_{x_{i}\notin Z(G)}p^{n-k_{i}}\] mit $n-k_{i}>0$.
		Also ist $|Z(G)|= p^n-\sum_{x_{i}\notin Z(G)}p^{n-k_{i}}$ durch \(p\) teilbar und wegen $|Z(G)|\geq 1$ gilt $|Z(G)|\geq p$.
		Es gibt also mindestens $p-1 > 0$ Elemente in $Z(G)$, die vom neutralen Element verschieden sind.\qedhere
\end{enumerate}
\end{proof}

\begin{thm}
	Es sei G eine p-Gruppe, die auf einer endlichen Menge X operiert. Dann ist
	\begin{equation*}
		|X^G|\equiv |X| \pmod{p}.
	\end{equation*}
\end{thm}

\begin{proof}
	Es sei $\{x_{1},...,x_{m}\}$ ein Repräsentantensystem der Bahnen.
	Wieder ist $|C_{G}(x_{i})|=p^{k_i}$ mit $0\leq k_{i} \leq n$ und $k_{i}=n$ nur für $x_{i} \in X^G$.
	Die Bahnengleichung liefert, dass $|X|-|X^G|=\sum_{x_{i}\notin Z(G)}p^{n-k_{i}}$ ein Vielfaches von \(p\) ist.
\end{proof}

\section{Strukturtheorie der Gruppen}

\subsection{Die sylowschen Sätze}

Der Satz von Lagrange gibt uns die Teilbarkeit $\ord(H)|\ord(G)$ für jede Untergruppe $H$ von $G$.
Aber: Wenn \(h\) ein Teiler von $\ord(G)$ ist, existiert dann auch eine Untergruppe \(H \subseteq G\) mit $\ord(H)=h$?

\begin{thm}
	Es seien $p$ eine Primzahl und $G$ eine abelsche Gruppe der Ordnung $pn$ für ein $n\in\mathbb{N}$.
	Dann existiert immer ein $a \in G$ der Ordnung $p$.
\end{thm}

\begin{proof}
	Induktion nach $n=\dfrac{|G|}{p}$
	\begin{itemize}
	\item Induktionsstart: Sei \(n=1\), d.h. $|G|=p$.
		Daraus folgt: $G=\langle a\rangle$ ist zyklisch und der Erzeuger \(a\) hat Ordnung \(p\).
	\item Induktionsschritt: Wir nehmen an, dass die Aussage für jede Gruppe der Ordnung $pm'$ mit $m'<n$ gilt.
		Es sei $h\neq e$ ein beliebiges Element von \(G\), und $m:=\ord(h)$.
		Wenn \(m\) durch \(p\) teilbar ist, enthält die zyklische Untergruppe $\langle h\rangle$ ein Element der Ordnung \(p\).

		Wenn \(p\) kein Teiler von \(m\) ist, so ist, mit \(pn = |G| = |G/\langle h\rangle||\langle h\rangle| = |G/\langle h\rangle|m\), \(p\) ein Teiler von $|G/\langle h\rangle|<pn$.
		Nach Induktionsvoraussetzung enthält die Gruppe $|G/\langle h\rangle|$\footnote{\(\langle h\rangle\) ist eine normale Untergruppe, da \(G\) abelsch ist.} ein Element $a\langle h\rangle$ der Ordnung \(p\).
		Es sei $k:=\ord(a)$ die Ordnung des gewählten Repräsentanten $a \in G$.
		Nun liefert \[(a\langle h\rangle)^k=a^k\langle h\rangle=\langle h\rangle\] die Teilbarkeit \(p = \ord(a\langle h\rangle) \mid k\).
		Daraus folgt, dass $a^{\frac{k}{p}}$ ein Element von $\langle a\rangle \subseteq G$ der Ordnung \(p\) ist.\qedhere
	\end{itemize}
\end{proof}

\begin{thm}[Cauchy]
	Ist \(p\) eine Primzahl, die die Ordnung der endl. Gruppe \(G\) teilt, so enthält \(G\) ein Element der Ordnung \(p\).
\end{thm}

\begin{proof}
	Induktion auf $\ord(G)$
	\begin{itemize}
	\item Induktionsstart: $\ord(G)=1$ ist klar
	\item Induktionsschritt: Wir nehmen an, dass die Aussage für alle Gruppen \(T\) gilt mit $\ord(T)<\ord(G)$.
		Wenn \(G\) eine Untergruppe \(H\) enthält, deren Ordnung durch \(p\) teilbar ist, so enthält \(H\) ein Element der Ordnung \(p\).
		Wir können annehmen, dass die Ordnung jeder Untergruppe $H \subsetneq G$ nicht durch \(p\) teilbar ist.
		Insbesondere gilt, im Spezialfall der Zentralisation, $p \nmid \ord(C_{G}(a))$ für alle $a \notin Z(G)$.
		Nun seien \(x_i\) für \(i \in I\) ein beliebiges Repräsentantensystem der Konjugationsklassen von \(G\).
		Die Klassengleichung gibt uns dann \[|Z(G)| = |G| - \sum_{x_i \notin Z(G)}\dfrac{|G|}{|C_{G}(x_i)|}\] und somit $p \mid \ord(Z(G))$.
		Aus der Annahme folgt dann \(Z(G)=G\).
		\(G\) ist also abelsch und die Aussage folgt aus dem vorherigen Satz.\qedhere
\end{itemize}
\end{proof}

\begin{kor}
	Die Ordnung einer endlichen Gruppe \(G\) ist genau dann eine Primpotenz für eine Primzahl \(p\), wenn die Ordnung jedes Elements von \(G\) eine Primpotenz bezüglich \(p\) ist.
\end{kor}

\begin{proof}
	\begin{itemize}
	\item["$\Rightarrow$":] Nach Lagrange gilt für jedes \(g\in G\) die Teilbarkeit \(\ord(g) | \ord(G)=p^n\), woraus folgt, dass $\ord(g)=p^k$ für ein \(k \leq n\) ist.
	\item["$\Leftarrow$":] Zwecks Kontraposition sei die Ordnung von \(G\) von der Form $\ord(G)=p^\alpha q$ mit $q\neq 1$ teilerfremd zu \(p\).
		Dann enthält \(G\) ein Element der Ordnung \(p\) für jeden Primfaktor von \(q\), somit ist die Ordnung mancher Elemente nicht von der Form $p^k$.
	\end{itemize}
\end{proof}

\begin{nb}
	(Unendliche) Gruppen \(G\) werden \defi{\(p\)-Gruppen}, für eine feste Primzahl \(p\), genannt, wenn für alle \(a \in G\) \[\ord(a)=p^{n(a)}\] mit einer geeigneten Funktion \(n: G \to \N\) ist.
\end{nb}

\begin{defn}
	Es sei \(p\) eine Primzahl und \(G\) eine endliche Gruppe.
	Man schreibt $|G|=p^n q$ mit $n \in \mathbb{N}$ und \(q\) teilerfremd zu \(p\).
	Eine Untergruppe \(S\) von \(G\) ist eine \defi{\(p\)-Sylowuntergruppe}, wenn $|S|=p^n$ ist.
\end{defn}

\begin{thm}[Sylow]
	Es sei \(G\) eine endliche Gruppe der Ordnung $|G|=p^n q$ mit \(p\) Primzahl, \(q\) teilerfremd zu \(p\).
	Dann gelten:
	\begin{enumerate}
	\item \(G\) enthält eine Untergruppe der Ordnung $p^\alpha$ für jedes $1\leq \alpha \leq n$. % TODO Wieso nicht 0 \leq ...? Mit {e} ist das eine triviale Verstärkung des Satzes.
	\item Es sei \(H\) eine \(p\)-Untergruppe von \(G\) und \(S\) eine \(p\)-Sylowuntergruppe.
		Dann existiert ein $g \in G$ mit $H \subset gSg^{-1}$.
	\item Die Anzahl der \(p\)-Sylowuntergruppen ist ein Teiler von \(q\) von der Form $s=1+kp$ mit $k \in \mathbb{N}$.
	\end{enumerate}
\end{thm}

\begin{proof}
\begin{enumerate}
\item Wir zeigen die durch Induktion auf $\ord(G)$.
Wir nehmen an, dass die Aussage für alle Gruppen gilt, deren Ordnung kleiner als \(\ord(G)\) ist.
Wenn G eine echte Untergruppe H enthält, wobei $|H|$ durch p teilbar ist, existiert nach der Induktionsvor. eine Untergruppe von H von der Ordnung $p^\alpha$.(fertig) \\
Wir können uns auf den Fall beschränken, dass $p^n \nmid \ord(H)$ für alle Untergruppen $H\neq G$gilt. \\
$(a_{i}){i \in I}$ Repräsentantensystem der Konjugationsklassen. \\
$p^n q=|G|=|Z(G)|+\sum_{x_{i}\notin Z(G)}\dfrac{|G|}{|C_{G}(a_{i})|}$ \\
$p^n \nmid |C_{G}(a_{i})|$ ergibt sich aus der Annahme $p^n \mid |G|$. \\
Daraus folgt: $\dfrac{|G|}{|C_{G}(a_{i})|}$ ist durch p teilbar. Daraus folgt, dass $|Z(G)|$ durch p teilbar ist. Aus dem Satz von Cauchy folgt dann, dass $b \in Z(G)$ mit $\ord(b)=p$ existiert.

% VL 09.06.
Da $b$ im Zentrum von $G$ liegt, ist $\langle b \rangle$ eine normale Untergruppe von $G$. Wir betrachten die Faktorgruppe $G/ \langle b \rangle$. Es gilt
	$$ |G/ \langle b \rangle | = \frac{|G|}{| \langle b \rangle |} = p^{n-1}q < p^nq. $$
	Nach Induktionsvoraussetzung enthält $G / \langle b \rangle$ eine Untergruppe $\bar{S}$ der Ordnung $p^{\alpha - 1}$. Es sei $S = \{ x \in G : x \langle b \rangle \in \bar{S} \}$. $S$ ist eine Untergruppe von G und es gilt $ \bar{S} \cong S/ \langle b \rangle$, denn für die natürliche Projektion $p: S \rightarrow \bar{S}$ gilt $\ker(p) = \langle b \rangle$ und somit ist der Homomorphiesatz anwendbar.
	Das liefert
	$$ p^{\alpha - 1} = |\bar{S}| = \frac{|S|}{| \langle b \rangle |} = \frac{|S|}{p}. $$
	Somit gilt $|S| = p^{\alpha}$ und $S$ ist die gesuchte $p$-Gruppe.
	
	\item Sei $H$ ein $p$-Untergruppe und $S$ ein $p$-Sylowuntergruppe. $H$ operiert auf die Menge $X = G/S$ durch
	$$ H \times X \rightarrow X, h \cdot gS := (hg)S.$$
	Es gilt $|X| = \frac{|G|}{|S|} = \frac{p^nq}{p^n} = q$. Da $H$ eine $p$-Gruppe ist, gilt $|X^H| = |X| = q \ (modp)$. Da $q$ prim zu $p$ ist, ist $|X^H|$ nicht durch $p$ teilbar. Insbesondere kann $X^H$ nicht leer sein, denn $p|0$. Es gibt also ein $g \in G$ mit $gS \in X^H$. Für alle $h \in H$ gilt dann $(hg)S = gS$ und somit $g^{-1}hg \in S$ und $h \in gSg^{-1}$. Dies liefert, dass $H$ in $gSg^{-1}$ enthalten ist.
	
	\item siehe unten.
\end{enumerate}
\end{proof}

\begin{kor}
	Die $p$-Sylowuntergruppen bilden eine Klasse von konjugierten Untergruppen von $G$.
\end{kor}

\begin{proof}
	Sei $S$ ein $p$-Sylowuntergruppe d.h. $|S| = p^n$. Dann ist $gSg^{-1}$ ein Untergruppe der Ordnung $p^n$ (für $g \in G$ beliebig), d.h. $gSg^{-1}$ ist eine $p$-Sylowuntergruppe. Es sei $S'$ ein beliebige Sylowuntergruppe von $G$. Aus 2. folgt: $S' \subseteq gSg^{-1}$ für ein $g \in G$. $|S'| = p^n = |gSg^{-1}|$ impliziert $S' = gSg^{-1}$.
\end{proof}

Bevor wir den dritten Teil des Sylow-Satzes beweisen, wenden wir uns folgender allgemeiner Frage zu: Wie bestimmt man die Anzahl der zu einer gegebenen Untergruppe konjugierten Untergruppen? Es sei $\mathcal{U}$ die Menge aller Untergruppen von G und $ G \times \mathcal{U} \rightarrow \mathcal{U}, g \cdot H \mapsto gHg^{-1} $ eine Gruppenoperation.

\begin{defn}
	Der Stabilisator einer Untergruppe $H$ von $G$ unter dieser Operation heißt \underline{Normalisator} von $H$: $N_G(H) = \{ g \in G: gHg^{-1} = H \}$. \\
	Die zu $H$ konjugierten Untergruppen bilden die Bahn $G \cdot H$ von $H$. Es gilt also
	$$ |G \cdot H| = | \{ A \in \mathcal{U} : A = gHg^{-1} \text{ mit } g \in G \} | = [G:N_G(H)] .$$
	Für eine endliche Gruppe $G$ ist diese Anzahl immer ein Teiler von $|G|$.
\end{defn}

Für den Beweis des dritten Teils benötigen wir folgendes Lemma:

\begin{lemma}\label{lem:Sylow}
	Sei $T$ eine $p$-Sylowuntergruppe von $G$ und $H$ eine $p$-Untergruppe. Wenn $H \subseteq N_G(T)$ gilt, gilt bereits $H \subseteq T$.
\end{lemma}

\begin{proof}
	Da $T$ eine normale Untergruppe von $N_G(T)$ ist und $H$ eine Untergruppe von $N_G(T)$ ist, kann man den ersten Isomorphiesatz anwenden: $TH = \{ gh : g \in T, h \in H \}$ ist eine Untergruppe von $N_G(T)$ und es gilt $H/(T \cap H) \cong TH/T$. Daraus folgt
	$$ [TH : T] = [H : T \cap H] = \frac{|H|}{|T \cap H|} = \frac{p^{\alpha}}{|T \cap H|} = p^{\alpha '} \text{ mit } 0 \leq \alpha ' \leq \alpha.$$
	$TH/T$ ist also eine $p$-Gruppe. Es gilt: $|TH/T| = 1 \Leftrightarrow T \cap H = H \Leftrightarrow H \subseteq T$. \\
	Die Inklusionskette $T \subseteq TH \subseteq G$ von Untergruppen ergibt
	$$[G:T] = [G:TH][TH:T] \Leftrightarrow q = [G:TH]p^{\alpha '} \text{, d.h. } p^{\alpha '} | q.$$
	Da $q$ nicht durch $p$ teilbar ist, muss $p^{\alpha '} = 1$ sein. Also ist $H$ in $T$ enthalten.
\end{proof}

\begin{proof}[Beweis des dritten Teils des Sylow-Satzes]
	Sei $X$ die Menge aller $p$-Sylowuntergruppen von $G$, $S \in X$ beliebig (Existenz: siehe Teil 1), $s := |X|$. Es gilt $s = [G:N_G(S)]$. \\
	Aus der Inklusionskette $S \subseteq N_G(S) \subseteq G$ folgt
	$$[N_G(S):S] [G:N_G(S)] = [G:S] \Leftrightarrow [N_G(S):S] s = q \text{, d.h. } s | q.$$
	Wir lassen $S$ wie folgt auf X operieren:
	$$S \times X \rightarrow X, g \cdot T \mapsto gTg^{-1}.$$
	$S \in X$ ist ein Fixpunkt dieser Operation. Wir möchten zeigen, dass dieser der einzige Fixpunkt ist. Da $S$ eine $p$-Gruppe ist, gilt dann: $s = |X| = |X^S| = 1 \pmod{p}$ (was zu zeigen war).
	\begin{align*}
		T \in X^S &\Leftrightarrow &gTg^{-1} = T \text{ für alle } g \in S \\
		&\Leftrightarrow &g \in N_G(T) \text{ für alle } g \in S \\
		&\Leftrightarrow &S \subseteq N_G(T)
	\end{align*}
	Aus $S \subseteq N_G(T)$ folgt mit Lemma~\ref{lem:Sylow}, dass $S \subseteq T$ und somit $S = T$ (da $|S| = |T| = p^n$). $S \in X$ ist damit der einzige Fixpunkt.
\end{proof}

\underline{Anwendungen/Folgerungen des Sylow-Satzes}

\begin{thm}
	Es seien $p, q$ Primzahlen mit $p < q$ und $p \nmid q-1$. Dann ist jede Gruppe $G$ der Ordnung $pq$ eine zyklische Gruppe.
\end{thm}

\begin{proof}
	Es sei $s$ die Anzahl der $p$-Sylowuntergruppen von $G$. Aus Teil 3 des Sylow-Satzes folgt $s | q, s \equiv 1 \pmod{p}$. Da $q \not \equiv 1 \pmod{p}$, muss $s = 1$ gelten, denn die Primzahl $q$ ist nur durch $1$ und $q$ teilbar. \\
	Es gibt also eine einzige $p$-Sylowuntergruppe $S$ von $G$. Aus Teil 2 des Sylow-Satzes folgt $gSg^{-1} = S$ für alle $g \in G$. Somit ist $S$ eine normale Untergruppe. \\
	Für die Anzahl $r$ der $q$-Sylowuntergruppen gilt: $r | p$ und $r \equiv 1 \pmod{q}$. Wenn $r = p$, dann gilt $r = p \not = 1 \pmod{q}$ (wegen $p < q$). Dies ist also nicht möglich. Es gilt dann $r = 1$. Es existiert genau eine $q$-Sylowuntergruppe $R$ von $G$ und $R$ ist deswegen ein Normalteiler von $G$. Da $S$ und $R$ normal sind, ist $SR = \{ ab : a \in S, b \in R\}$ eine normale Untergruppe. \\
	$S \cap R = \{ e\}$ (die Elemente müssen Ordnung $1$ haben). Dies ergibt, dass $SR$ das (innere) direkte Produkt von $S$ und $R$ ist. Insbesondere gilt $|SR| = |S \times R| = |S||R| = pq = |G|$. Folglich gilt $G = S \times R$. Man zeigt dann, $G = \langle ab \rangle \text{ mit } \langle a \rangle = S, \langle b \rangle = R$ zyklisch.
\end{proof}

% VL 16.06.
\begin{thm}
	Es existiert keine einfache Gruppe der Ordnung 30.
\end{thm}

\begin{proof}
	Es ist $|G| = 30 = 2\cdot 3\cdot 5$. Es seien $s$ die Anzahl der 5-Sylowuntergruppen und $t$ die der 3-Sylowuntergruppen. Angenommen, $G$ sei einfach. Dann gilt: $s>1$ und $t>1$, denn mit $s=1$ (bzw. $t=1$) wäre die 5-Sylowuntergruppe (bzw. 3-Sylowuntergruppe) normal wegen Konjugiertheit der Sylowgruppen zueinander (Teil 2 im Satz). Aus Teil (3) folgt
		\[ s|6,\; s\equiv 1(5)\Rightarrow s=6.\]
	Also gibt es 6 verschiedene 5-Sylowuntergruppen, jede davon hat Ordnung $5$. Damit enthalten die 5-Sylowuntergruppen zusammen $6\cdot 4 =24$ Elemente und das neutrale Element. Analog gilt für $t$
		\[ t|10,\; t\equiv 1(3) \Rightarrow t=10.\]
	Damit enthalten die 3-Sylowuntergruppen $10\cdot 2=20$ Elemente und das neutrale Element.
	
	Aber: $20+24+1=45>30=\ord(G)$. Also kann $G$ nicht einfach sein.
\end{proof}

\subsection{Normal- und Kompositionsreihen}

\begin{defn}
	Es sei $G$ eine Gruppe. Eine Normalreihe in $G$ ist eine Folge von Untergruppen
		\[ \{e\} = G_0 \subseteq G_1 \subseteq G_2 \subseteq\dots\subseteq G_n=G\qquad n\geq 1\qquad(n=0\text{ für } G=\{e\})\]
	so dass für alle $i,1\leq i\leq n$ $G_{i-1}$ Normalteiler von $G_i$ ist.
\end{defn}

\begin{nb}
	Die $G_i,\;i\leq n-2,$ sind nicht notwendigerweise Normalteiler von $G$.
\end{nb}

\begin{defn}
	Es seien 
		\[\begin{split}
			&\underline{G}: G_0\subseteq G_1 \subseteq\dots\subseteq G_n \\
			&\underline{H}: H_0\subseteq H_1\subseteq\dots\subseteq H_m 
		\end{split}\]
	zwei Normalreihen.
	\begin{itemize}
		\item $\underline{H}$ ist eine Verfeinerung von $\underline{G}$, wenn $\underline{H}$ aus $\underline{G}$ durch das Einfügen von Untergruppen erhalten werden kann.
		\item $\underline{G}$ und $\underline{H}$ heißen äquivalent, wenn $m=n$ gilt und es eine Permutation $\sigma\in S_n$ gibt, so dass 
		\[ G_j/G_{j-1}\cong H_{\sigma(j)}/H_{\sigma(j)-1}\]
			für alle $1\leq j\leq n$ gilt.
	\end{itemize}
\end{defn}

\begin{thm}
Es sei $G$ eine Gruppe, $\underline{G}$ und $\underline{H}$ Normalreihen in $G$. Dann besitzen $\underline{G}$ und $\underline{H}$ äquivalente Verfeinerungen.
\end{thm}

\begin{proof}
	Es seien 
	\[\begin{split}
			&\underline{G}: G_0\subseteq G_1 \subseteq\dots\subseteq G_n \\
			&\underline{H}: H_0\subseteq H_1\subseteq\dots\subseteq H_m 
		\end{split}\]
	die beiden Normalreihen. Wir setzen nun $G_{ij}:=G_i\cdot(G_{i+1}\cap H_j), H_{ij} := H_j\cdot(G_i\cap H_{j+1}$ für alle $i,j$ mit $G_{n+1}:=G=:H_{m+1}$.
	
	Es gilt nun: $G_{i,m}=G_{i+1}=G_{i+1,0}$ und $H_{n,j}=H_{j+1}=H_{0,j+1}$, so dass $\{G_{ij}\}$ und $\{H_{ij}\}$ Folgen von Untergruppen sind. Es ist klar, dass diese Verfeinerungen von $G$ bzw. $H$ von selber Länge sind. Wir müssen noch zeigen:
	\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
		\item $G_{ij}\subseteq G_{i,j+1}$ und $H_{ij}\subseteq H_{i,j+1}$ sind normal, damit beide Normalreihen sind,
		\item $G_{i,j+1}/G_{i,j}$ und $H_{i+1,j}/H_{i,j}$ sind beide isomorph zu $\nicefrac{(G_{i+1}\cap H_{j+1})}{(G_{i+1}\cap H_{j})\cdot(G_{i}\cap H_{j+1})}$.
	\end{enumerate}
	Dann sind die beiden Verfeinerungen äquivalent. Beweis von (a) und (b) erfolgt mit Anwendung der Isomorphiesätze.
\end{proof}

\begin{defn}
	Eine Normalreihe 
		\[\{e\}=G_0\subsetneqq G_1 \subsetneqq\dots\subsetneqq G_{n-1}\subsetneqq G_n=G \]
	heißt Kompositionsreihe, wenn sie keine echten Verfeinerungen besitzt.
\end{defn}

\begin{kor}[Satz von Jordan-Hölder]
	Es sei $G$ eine Gruppe. Zwei Kompositionsreihen in $G$ sind immer zueinander äquivalent.
\end{kor}

\begin{thm}
	Eine Normalreihe ist genau dann eine Kompositionsreihe, wenn die $G_i/G_{i-1}$ jeweils einfache Gruppen sind.
\end{thm}

\begin{proof}
	"$\Rightarrow$": Angenommen, $G_i/G_{i-1}$ sei für ein $i\leq n$ nicht einfach. Es sei dann $\bar{N}\subset G_i/G_{i-1}$ eine nicht triviale normale Untergruppe. Nun setzen wir 
		\[N:=\{g\in G_i: gG_{i-1}\in\bar{N}\}.\]
	Dann ist $N$ eine normale Untergruppe mit $\nicefrac{N}{G_{i-1}}=\bar{N}$. Aus $\{eG_{i-1}\}\subsetneqq\bar{N}\subsetneqq\nicefrac{G_i}{G_{i-1}}$ folgt $G_{i-1}\subsetneqq N\subsetneqq G_i$. Somit können wir $\{G_i\}$ mit $N$ verfeinern, also ist $\{G_i\}$ keine Kompositionsreihe.
	
	"$\Leftarrow$": Wenn $G_0\subsetneqq G_1\subsetneqq\dots\subsetneqq G_n$ eine echte Verfeinerung besitzt, so gibt es eine normale Untergruppe $G_{i-1}\subsetneqq N\subsetneqq G_i$, die $G_{i-1}$ als Normalteiler enthält. Die Faktorgruppe $\bar{N}:=\nicefrac{N}{G_{i-1}}$ ist dann eine nicht-triviale normale Untergruppe von $\nicefrac{G_i}{G_{i-1}}$. Also ist $G_i/G_{i-1}$ nicht einfach.
\end{proof}

\begin{thm}
	Jede endliche Gruppe besitzt eine Kompositionsreihe.
\end{thm}

\begin{proof}
	Übungsaufgabe.
\end{proof}

\begin{ex}

	\begin{itemize}
		\item Unendliche Gruppen besitzen nicht immer Kompositionsreihen. So hat $(\mathbb{Z},+)$ keine Kompositionsreihe, da man jede Normalreihe beliebig verfeinern kann.
		\item Jede symmetrische Gruppe $S_n,\; n\geq 3$ hat die Normalreihe
			\[\{e\}\subsetneqq A_n \subsetneqq S_n.\]
			In dieser Normalreihe haben wir die Faktorgruppen: $\nicefrac{S_n}{A_n}\cong\nicefrac{\mathbb{Z}}{2\mathbb{Z}}$ und $\nicefrac{A_n}{\{e\}}\cong A_n$. Nun ist $\nicefrac{\mathbb{Z}}{2\mathbb{Z}}$ einfach, da die Ordnung eine Primzahl ist, und für $n\neq 4$ ist $A_n$ einfach. Also ist die obige Normalreihe für diese Fälle eine Kompositionsreihe.
	\end{itemize}
\end{ex}

\begin{kor}
	Für $n\geq 3,n\neq 4$ ist $A_n$ die einzige Untergruppe von $S_n$ vom Index $2$. Damit ist $\{e\}\subset A_n\subset S_n$ die einzige Kompositionsreihe und $A_n$ die einzige nicht-triviale normale Untergruppe von $S_n$.
\end{kor}

\subsection{Auflösbare Gruppen}

\begin{defn}
	Eine Gruppe $G$ heißt auflösbar, wenn sie eine abelsche Normalreihe, das heißt eine Normalreihe mit abelschen Faktorgruppen besitzt.
\end{defn}

\begin{ex}
	\begin{itemize}
		\item Abelsche Gruppen sind immer auflösbar.
		\item Die Gruppe $G=\left\{\begin{pmatrix}
			a & b \\
			c & d \end{pmatrix} \in \text{GL}_2(K):c=0\right\}$ ist für jeden Körper $K$ auflösbar.
	\end{itemize}
\end{ex}

\begin{thm}
	Es sei $G$ eine Gruppe.
	\begin{itemize}
		\item Ist $G$ auflösbar, so ist jede Untergruppe von $G$ auflösbar.
		\item Ist $N$ eine normale Untergruppe von $G$, so ist $G$ genau dann auflösbar, wenn $N$ und $\nicefrac{G}{N}$ auflösbar sind.
	\end{itemize}
\end{thm}

\begin{proof}
	(Idee: $H\subset G$ Untergruppe, $G_0\subset G_1\subset\dots\subset G_n$ abelsche Normalreihe für $G$. Dann ist $(G_0\cap H)\subset(G_1\cap H)\subset\dots\subset(G_n\cap H)$ eine abelsche Normalreihe in $H$.)
\end{proof}

\begin{ex}
	Die symmetrische Gruppe $S_n$ ist auflösbar für $n\leq 4$. Die Fälle $n\leq 2$ sind sogar abelsch. Für $S_3$ erhalten wir die Kompositionsreihe
		\[\{e\}\subset A_3=\langle(123)\rangle\subset S_3\]
	mit Faktoren $\nicefrac{S_3}{A_3}\cong\nicefrac{\mathbb{Z}}{2\mathbb{Z}}$, $A_3\cong\nicefrac{\mathbb{Z}}{3\mathbb{Z}}$, die beide zyklisch und somit abelsch sind.
	
	Die Gruppe $S_4$ besitzt die Normalreihe
		\[\{e\}\subset V_4\subset A_4\subset S_4\]
	mit $V_4=\left\{\tau\in A_4:\tau^2=e\right\}=\{e,(12)(34),(13)(24),(14)(23)\}$, der kleinschen Vierergruppe. Dann ist $V_4\cong\nicefrac{\mathbb{Z}}{2\mathbb{Z}}\times\nicefrac{\mathbb{Z}}{2\mathbb{Z}}$ abelsch (denn die Ordnung ist $4=2^2=p^2$ für eine Primzahl $p$) und $\nicefrac{A_4}{V_4}\cong\nicefrac{\mathbb{Z}}{3\mathbb{Z}}$, $\nicefrac{S_4}{A_4}\cong\nicefrac{\mathbb{Z}}{2\mathbb{Z}}$ sind auch abelsch.
\end{ex}

\begin{thm}
	Die symmetrische Gruppe $S_n,\;n\geq 5$ ist nicht auflösbar.
\end{thm}

\begin{proof}
	Die Gruppe $A_n$ ist nicht auflösbar, da sie eine nicht abelsche einfache Gruppe ist. Da $A_n$ eine Untergruppe von $S_n$ ist, ist $S_n$ auch nicht auflösbar.
\end{proof}

%VL 23.06.15 Fabian Gabel

Motivation: Beschreibung von Nullstellen von Polynomen durch Radikale
\begin{itemize}
  \item Grad $2$: $x^2 + 2px + q = 0 \leadsto p\text{-}q\text{Formel} \quad x_{1,2} = -p \pm \sqrt{p^{2} - q} $
  \item Grad $3,4$: Ähnliche Formeln, die $\sqrt[2]{}, \sqrt[3]{}, \sqrt[4]{}$ enthalten
\end{itemize}

Aus der Tatsache, dass $S_n$ nicht auflösbar ist für $n \geq 5$ folgt, dass solche Formeln für allgemeine Polynome vom Grad $n \geq 5$ nicht mehr möglich sind

\subsection{Abelsche Gruppen}

Im Folgenden wird die Notation $(G,+)$ -- additive Verknüpfung -- für abelsche Gruppen verwendet.

\underline{Wiederholung}: $(H_i)_{i \in I}$ Familie von abelschen Gruppen.

Direktes Produkt: $\prod_{i \in I} \to (h_i)_{i \in I}$ mit $h_i \in H_i \; \forall i \in I$.

\begin{defn}
  Die \emph{(äußere) direkte Summe} der Familie $(H_i)_{i \in I}$ von abelschen Gruppen ist 
  \[ \bigoplus_{i \in I} H_i := \left\{ (h_i)_{i \in I} \in \Pi_{i \in I H_i} |  \right\}, \]
  d.h. $h_i \in H_i$ und $h_i = 0$ gilt für fast alle $i \in I$.
\end{defn}

\begin{nb}
  $\bigoplus_{i \in I}$ ist eine Untergruppe von $\prod_{i \in I} H_i$.
\end{nb}

Wie im Fall der direkten Produkte zeigt man das Folgende:

\begin{thm}
  Es sei $(H_i)_{i \in I}$ eine Familie von Untergruppen einer abelschen Gruppe $G$. Dann sind die folgenden Aussagen äquivalent
\begin{itemize}
  \item[(i)]  $G$ wird durch $\cup_{i \in I} H_i$ erzeugt und für jedes $i_0 \in I$ gilt 
    \[ H_{i_0} \cap \langle \bigcup_{i \neq i_0} H_i \rangle = \left\{ 0 \right\}. \]
  \item Jedes $g \in G$ besitzt eine eindeutige Darstellung $g = h_{i_1} + \dots + h_{i_l}$ mit $h_{i_j} \in H_{i_j}$ für $j = 1,\dots,l$, ($i_1,i_2,\dots,i_l$ paarweise verschieden).
\end{itemize}
\end{thm}

\begin{nb}
  $ \bigoplus_{i \in I} H_i = \prod_{i \in I} H_i $ für I endlich.
\end{nb}

\begin{nb}
  Wenn diese Aussagen erfüllt sind, ist $G$ die \emph{(innere) direkte Summe} von $(H_i)_{i \in I}$. Aus (ii) folgt, dass $G$ zu $\bigoplus_{i \in I} H_i$ isomorph ist. 
\end{nb}

\begin{defn}
  Eine abelsche Gruppe heißt \emph{frei}, wenn eine Teilmenge $X \subset G$ existiert, so dass
  \begin{itemize}
    \item[(i)] $\operatorname{ord}(x) = \infty$ gilt für alle $x \in X$
    \item[(ii)] $G = \bigoplus_{x \in X} \langle x \rangle$.
  \end{itemize}

  Die Menge $X$ heißt dann eine \emph{Basis} von $G$ (nicht eindeutig bestimmt). Ist $G$ frei mit Basis $X$, so besitzt jedes $g \in G$ eine eindeutige Darstellung $g = \sum_{x \in X} m_x x$ mit $m_x \in \mathbb{Z}$ und $m_x = 0$ für fast alle $x \in X$ (d.h. bis auf eine endliche Menge).
\end{defn}

\begin{ex}
  \begin{itemize}
    \item $G = \bigoplus_{i \in I} H_i \quad H_i \cong \mathbb{Z}$
    \item $M$ feste Menge, $G = \left\{ f : M \to \mathbb{Z} \,|\, f(m) = 0 \text{ für fast alle } m \in M \right\}$ ist freie abelsche Gruppe.  Für $m \in M$ definiert man $f_m \in G$ durch $f_m(m) = 1, f_m(m') = 0$ für $m' \in M, m' \neq m$. $X = \left\{ f_m \,|\, m \in M \right\}$ ist dann eine Basis von $G$.
  \end{itemize}
\end{ex}

\begin{nb}
  Es sei $G$ eine abelsche Gruppe, die ein $b \neq 0 $ mit $\operatorname{ord}(b) < \infty$ enthält. Dann ist $G$ \underline{nicht} frei abelsch.
\end{nb}

\begin{proof}
  Es sei $G$ frei abelsch, $g \in G$ mit $ 1 < \operatorname{ord}(g) = n < \infty$. Dann gilt:
  \begin{itemize}
    \item $g = \sum_{x \in X} m_x x $ für $X$ Basis von $G$ 
    \item $0 = ng = \sum_{x \in X} (n m_x) x $
    \item[Aber:] $0 = \sum_{x \in X} 0 \cdot x$
  \end{itemize}
  Dies liefert $n m_x = 0$ für alle $x \in X$. Daraus folgt (wegen $n \neq 0$) $m_x = 0$ für alle $x$. Daraus folgt: $g = 0$.
\end{proof}

Freie abelsche Gruppen genießen die folgende universelle Eigenschaft:  

\begin{thm}
  Sei $G$ eine freie abelsche Gruppe mit Basis $X$ und $H$ eine beliebige abelsche Gruppe. Sei $f : X \to H$ eine Abbildung, Dann existiert ein eindeutig bestimmter Homomorphismus $\tilde{f}: G \to H$, der $f$ fortsetzt, d.h. mit $\tilde{f}(x) = f(x)$ für alle $x \in X$.
\end{thm}
\begin{proof}
  Es sei $g \in G$ beliebig. Es gilt: $g = \sum_{x \in X}m_x x$ ($ m_x = 0$ für fast alle $x$). \\
  Wir setzen $\tilde{f}(g) := \sum_{x \in X} m_x f(x)$ (Summe ist wieder endlich, insbesondere unabhängig von Summationsreihenfolge). Dies ist wohldefiniert, weil die Summe endlich ist. $\tilde{f}$ ist dann ein Gruppenhomomorphismus, der $f$ fortsetzt.  \\
  Es sei $\varphi : G \to H$ ein Homomorphismus, der $f$ fortsetzt. Dann gilt für alle $x_1,\dots,x_l \in X, m_1,\dots,m_l \in \mathbb{Z}$: 
  \begin{align*}
  \varphi(m_1 x_1 + \dots + m_l x_l) 
  &= \varphi( m_1 x_1) + \dots \varphi( m_l x_l ) \\
  &= m_1 \varphi(x_1) + m_2 \varphi(x_2) + \dots + m_l \varphi(x_l) \\
  &= m_1 f(x_1) + m_2 f(x_2) + \dots + m_l f(x_l) \\
  &= m_1 \tilde{f}(x_1) + \dots + m_l \tilde{f}(x_l)\\
  &= \tilde{f}( m_1 x_1 + \dots m_l x_l)
  \end{align*}
  Dies zeigt, dass $\varphi(g) = \tilde{f}(g) $ für beliebige $g \in G$ gilt. Damit ist die Fortsetzung eindeutig.
\end{proof} 

\begin{kor}
  Jede abelsche Gruppe $G$ ist Faktorguppe einer freien abelschen Gruppe. D.h. zu jeder abelschen Gruppe $G$ gibt es eine freie abelsche Gruppe $F$ mit einem surjektiven Homomorphismus $f: F \to G$.
\end{kor}

\begin{proof}
  Für jedes $g \in G$ wählen wir eine Gruppe $H_g \cong \mathbb{Z}$ mit Erzeuger $x_g \in H_g$ und setzen:
  \[ F := \bigoplus_{g \in G} H_g \cong \bigoplus_{g \in G} \mathbb{Z} \]
  $F$ ist dann eine freie abelsche Gruppe mit Basis $X = \left\{  x_g \,\vert\, g \in G \right\}$.

  Wir betrachten $f : X \to G, x_g \mapsto g$. Diese Abbildung $f$ wird nach dem obigen Satz durch einen Homomorphismus $\tilde{f}: F\to G$ fortgesetzt, der offensichtlich surjektiv ist.
\end{proof}

\begin{thm}
  Seien $G_1, G_2$ freie abelsche Gruppen mit Basen $X_1 \subset G_1, X_2 \subset G_2$. Dann gilt:
  \[ G_1 \cong G_2 \iff \lvert X_1 \rvert = \lvert X_2 \rvert \]
\end{thm}
\begin{proof}
  "$\Leftarrow$": $\lvert X_1 \rvert = \lvert X_2 \rvert$ bedeutet, dass es eine Bijektion $f: X_1 \to X_2$ gibt. Es sei $\tilde{f}: G_1 \to G_2 $ der Gruppenhomomorphismus der $f : X_1 \to X_2 \subset G_2$ fortsetzt.
  Ähnlich existiert ein Homomorphismus $\tilde{g}: G_2 \to G_1$, der $f^{-1}$ fortsetzt. Da $(\tilde{g} \circ \tilde{f})(x) = (f^{-1} \circ f)(x) = x $ für alle $x \in X_1$ gilt, ist $\tilde{g} \circ \tilde{f} $ eine Fortsetzung von $\operatorname{id}_{X_1} : X_1 \to X_1$. Aus der Eindeutigkeit folgt dann, dass $\tilde{g} \circ \tilde{f} = \operatorname{id}_{G_1}$. Genauso zeigt man: $\tilde{f} \circ \tilde{g} = \operatorname{id}_{G_2}$. Da $\tilde{f}$ das Inverse $\tilde{g}$ besitzt, ist $\tilde{f}: G_1 \to G_2$ dann ein Isomorphismus.

  "$\Rightarrow$": Es sei $p $ eine Primzahl, $G$ eine abelsche Gruppe. $pG = \left\{ pg \,\vert\, g \in G \right\}$ ist dann eine Untergruppe von $G$. Dann ist $V = G / pG$ ein Vektorraum über $\mathbb{F}_p = \mathbb{Z}/p\mathbb{Z}$. Sei $G \to G/pG = V, g\mapsto \overline{g} = g + pG$  die natürliche Projektion. Wenn $G$ eine freie abelsche Gruppe mit Basis $X$ ist, dann ist $ \overline{X} = \left\{ \overline{x} \,\vert\, x \in X \right\} $ eine Basis vom Vektorraum $V$. Nun ist die Abbildung $X \to \overline{X}, x \mapsto \overline{x} = x + pG$ ist eine Bijektion: Sie ist offensichtlich surjektiv; für Injektivität nehme man an, es existieren $x, x' \in X$ mit $x \neq x'$ und $\overline{x} = \overline{x'}$. Daraus folgt $ x - x' \in pG$, was wiederum $x - x' = p \, ( \sum_{y \in X} m_y y )  = \sum_{y \in X} \left( p m_y \right) y $ impliziert. Aus der Eindeutigkeit der Darstellung in $G$ folgt $p m_x = 1$, bzw. $p m_{x'} = -1$ wobei $m_x, m_{x'} \in \mathbb{Z}$ $\leadsto$  Widerspruch. Somit ist die Abbildung auch injektiv.
\end{proof}

%Vorlesung 7.7.15

\begin{nb}
Ziel ist die Klassifizierung der endlichen erzeugten abelschen Gruppen:
\begin{enumerate}
\item Schritt: Zeige $G \cong F \oplus T(G)$ mit endlich erzeugten freie abelsche Gruppe (also $F \cong \mathbb{Z}^{r}, r \geq 1$) und der endlichen Torsionsuntergruppe $T(G)$ von G
\item Schritt: Zeige (mit Sylow) die Zerlegung $T(G) \bigoplus_{p\text{ prim}} G_{p}$ mit geeigneten p-Gruppen $G_{p}$
\item Schritt: Klassifizierung der p-Gruppen $G_{p}$, diese sind aus endlichen Produkten (endlicher) zyklischer Gruppen aufgebaut.
\end{enumerate}
\end{nb}

\begin{thm}
Sei $G$ eine torsionsfreie endlich erzeugte abelsche Gruppe. Dann ist $G$ frei abelsch.
\end{thm}

\begin{proof}
Sei $M$ ein endliches Erzeugendensystem von $G$. 
Sei $\{m_{1},...,m_{k}\} \subset M$ eine maximale Teilmenge von $\mathbb{Z}$-linear unabhängiger Elementen, d.h. aus $n_{1}m_{1}+...+n_{k}m_{k}=0$, mit $n_{1},...,n_{k} \in \mathbb{Z}$ folgt immer $n_{1}=...=n_{k}=0$. 
Folglich gibt es zu jedem $m \in M, m \notin \{m_{1},...,m_{k}\}$ ein $n(m) \in \mathbb{Z}, n(m)\neq 0$ und geeignete Koeffizienten $n_{1},...,n_{k} \in \mathbb{Z}$ mit $n(m)=n_{1}m_{1}+...+n_{k}m_{k}$. 
Sei $N$ ein gemeinsames Vielfaches von den (endlich vielen) Zahlen $n(m),m \in M-\{m_{1},...,m_{k}\}$. 
Dann gilt: $Nm \in <m_{1},...,m_{k}>$ für alle $m \in M$.

Sei $\mu :G\rightarrow \langle m_{1},...,m_{k} \rangle $ durch $\mu (g)=Ng$ definiert. Da $G$ abelsch ist, ist $\mu$ ein Homomorphismus. Wegen $kern(\mu ) \subset T(G) = \{= 0\}$ ist $\mu$ injektiv. Aus dem Homomorphiesatz folgt $G \cong \mu (G) \subset \langle m_{1},...,m_{k}\rangle$. D.h. $G$ ist eine Untergruppe einer freien abelschen Gruppe. Somit ist $G$ frei abelsch.
\end{proof}

\begin{kor}
Jede endlich erzeugte abelsche Gruppe ist eine direkte Summe einer freien abelschen Gruppe und einer endlichen Gruppe ($G=F\oplus T(G)$).
\end{kor}

\begin{proof}
$G/T(G)$ ist torsionsfrei und endlich erzeugt, also frei abelsch. Dann ist $T(G)$ ein direkter Summand: $G = T(G) \oplus F,F\cong G/T(G)$.

$T(G)$ ist eine Torsionsuntergruppe, die endlich erzeugt ist. Daraus folgt: 

$T(G)=\langle g_{1},...,g_{m}\rangle=\{ n_{1}g_{1}+...+n_{m}g_{m}:n_{j}\in \mathbb{Z}\}=\{ n_{1}g_{1}+...+n_{m}g_{m}:\|n_{j}\| \leq ord(g_{j})\} \Rightarrow \|T(G)\| < \infty$
\end{proof}

Endlich erzeugte freie abelsche Gruppen sind bekannt: Sie sind von der Form $F\cong \mathbb{Z}^{r}=\mathbb{Z} \oplus ...\oplus \mathbb{Z}$, mit $r\geq 0$.

Man sollte daher auch die endlichen abelschen Gruppen klassifizieren.

\begin{defn}
Sei $G$ eine abelsche Gruppe und $p$ eine Primzahl. 
Dann heißt $Gp=\{ g\in G:p^{n}g=O\text{ für} n\in  \mathbb{N} \} $ 
die \underline{p-primäre Komponente} von $G$.
\end{defn}

\begin{nb}
\begin{itemize}
\item $Gp\subset G$ ist eine Untergruppe (da $G$ abelsch).
\item Die Elemente von $Gp$ sind genau die $g\in G$, deren Ordnung eine Potenz von $p$ ist.
\item Alle p-Untergruppen von $G$ sind in $Gp$ enthalten, d.h. $Gp$ ist die einzige p-Sylowuntergruppe von $G$.
\end{itemize}
\end{nb}

\begin{thm}
Für $G$ endliche abelsche Gruppe gilt:
\[ G=\bigoplus_{p \text{ prim}} G_{p} \]
Die Zerlegung ist bis auf die Reihenfolge der Summanden eindeutig.
\end{thm}

\begin{proof}
Sei $| G| =p_{1}^{m_{1}}...p_{r}^{m_{r}}$ die Primfaktorzerlegung von $| G|$. 
Da die Ordnung eines Elements von $G$ immer $| G|$ teilt, gilt $Gp=\{ 0\}$ für alle $p$ prim $p\notin \{ p_{1},...,p_{r}\}$. Wir möchten zeigen:
\begin{equation} \label{eq}
Gp_{i}\bigcap \langle\bigcup_{j\neq i} Gp_{j}> ={0}
\end{equation}
Die Elemente von $\langle\bigcup_{j\neq i} Gp_{j}\rangle$ sind von der Form $g=\sum_{j\neq i} g_{j}, g_{j} \in Gp_{j}$. Damit folgt unter Beachtung von $ord(g_{j})=p_{j}^{\alpha_{j}}, \alpha_{j}\geq 0$ 
\[(\prod_{j\neq i} p_{j}^{\alpha_{j}})g=0 \rightarrow ord(g)| (\prod_{j\neq i} p_{j}^{\alpha_{j}})\]
Gilt zusätzlich $g \in Gp_{i}$ so erhalten wir:
\[ \ord(g)=p_{i}^{\alpha_{i}}| (\prod_{j\neq i} p_{j}^{\alpha_{j}})\Rightarrow p_{i}^{\alpha_{i}}=1 \Rightarrow \ord(g)=1\]
Aus \eqref{eq} folgt $\langle\bigcup_{1\leq i\leq r} Gp_{i}\rangle = \bigoplus_{p\text{ prim}} Gp$.
\end{proof}

Da $T(G)$ immer eine direkte Summe von endlichen abelschen p-Gruppen ist, möchten wir diese klassifizieren. Das Hauptresultat ist:

\begin{thm}
Es sei $p$ eine Primzahl und $n\in \mathbb{N}$. 
Jede abelsche Gruppe der Ordnung $p_{n}$ ist eine direkte Summe $G=H_{1}\oplus ...\oplus H_{k}$, wobei $H_{i}$ eine zyklische Untergruppe von $G$ ist mit $|H_{i}|=p^{m_{i}}$ für jedes $i=1,...,k$.
Die Zahlen $m_{1}\geq m_{2}\geq ...\geq m_{k}\geq 0$ sind eindeutig durch $G$ bestimmt.
\end{thm}

\begin{nb}
Es gilt: $m_{1}+...+m_{k}=n$
\end{nb}

\begin{lemma}
Es sei $G$ eine abelsche p-Gruppe und $g\in G$ ein Element maximaler Ordnung. 
Dann ist $\langle p\rangle$ ein direkter Summand von $G$ ($G=\langle p\rangle\oplus H, H\subset G$ geeignet).
\end{lemma}

\begin{proof}
Es sei $p^{\alpha}$ die maximale Ordnung eines Elements in $G$ und $g\in G$ mit $ord(g)=p^{\alpha}$. OBdA $\langle g\rangle \neq G$ 
\begin{enumerate}
\item Schritt: Wir möchten zeigen, dass es eine Untergruppe $H\subseteq G$ gibt mit $|H|=p, H\cap \langle g\rangle =\{ 0\}$.

Es sei $h \in G,h\notin \langle g \rangle$ beliebig.
Es sei $\ord(h+\langle g\rangle)=p^{\beta}$ die Ordnung von $h+\langle p\rangle$ in der p-Gruppe $G/\langle g\rangle$.
Wegen $h\notin \langle g\rangle$ ist $\beta\geq1$. 
Da $p^{\beta}(h+\langle g\rangle)=\langle g\rangle$ ist, gilt $p^{\beta}h=lg$ mit geeigneten $l\in \mathbb{Z}$. 
Da $p^{\alpha}$ die maximale Ordnung eines Elements von $G$ ist, ist $\ord(h)$ ein Teiler von $p^{\alpha}$ und somit gilt:
\[ 0=p^{\alpha}h=p^{\alpha -\beta}(p^{\beta}h)=p^{\alpha -\beta}lg\]
Daraus folgt: $ \ord(g)=p^{\alpha}|p^{\alpha -\beta}l$ $(\beta \geq 1)$. 
Was nur möglich ist, wenn $p|l$. 
Wir schreiben $l=\lambda p, \lambda \in \mathbb{Z}$ und definieren: $h:=p^{\beta -1}h-p\lambda g =lg-lg=0$.

$\ord(h')$ ist ein Teiler von $p$ und wegen $h'\neq 0$ muss $\ord(h')=p$ gelten. 
Die Untergruppe $H=\langle h'\rangle$ erfüllt $\langle g\rangle \cap H=\{ 0\}$.
\item Schritt: Wir beweisen die Aussage durch Induktion nach $|G|$.

Es sei $g\in G$ ein Element maximaler Ordnung und $H\subseteq G$ wie im 1. Schritt. 
Wir betrachten die natürliche Projektion $\pi :G\rightarrow G/H$. 
$G/H$ ist eine abelsche p-Gruppe mit $|G/H|<|G|$ und $\pi (g)\in G/H$ ist eine Element maximaler Ordnung.
($\pi$ ist surjektiv; $\ord(\pi (g))$ ist die kleinste Zahlt $m\geq 1$ mit $mg\in H$)

Da die maximale Ordnung in $G/H$ höchstens $\ord(g)=p^{\alpha}$ ist, reicht es zu zeigen, dass $\ord(\pi (g))=p^{\alpha}$ gilt.
$m=\ord(\pi (g))$ ist die kleinste positive Zahl, so dass $mg\in H$. Aus $\langle g\rangle \cap H=\{ 0\}$ folgt:
\[ mg\in \langle g\rangle \cap H=\{ 0\} \Rightarrow mg=0 \Rightarrow p^{\alpha}=\ord(g)|m\]
Ferner gilt:
\[ p^{\alpha}\pi (g)=\pi (p^{\alpha}g)=\pi(0) =0\Rightarrow m|p^{\alpha}\]
Also gilt $m=p^{\alpha}$. Es folgt $G/H=\langle \pi (g)\rangle \oplus V'$. 
Wir setzen $V := \pi ^{-1}(v') \subseteq G$. Wir möchten zeigen $G=\langle g\rangle \oplus V$. Es sei $a\in \mathbb{Z}$, so dass $ag\in V$. Dann gilt:
\[ \pi (ag)\in \langle \pi (g)\rangle\ \cap V'=\{ 0\}\Rightarrow ag\in H\Rightarrow a=0\Rightarrow \langle g\rangle \cap V=\{ 0\}.\]
Sei $a\in G$. Dann gilt:
\[ \pi (a)=c\pi (g)+\pi (v),c\in \mathbb{Z} v\in V.\]
Somit folgt:
\[ \pi (a-cg-v )=0\in G/H\Rightarrow a=cg+v+h\Rightarrow \langle g\rangle +V.\]
\qedhere
\end{enumerate} 
\end{proof}


\end{document}
